<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>折腾图床</title>
    <link href="/2022/01/01/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%9B%BE%E5%BA%8A/"/>
    <url>/2022/01/01/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%9B%BE%E5%BA%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然说没太多传图片的需求，但是偶尔也是有几张的。<br>图床本身我不愿意常换，倾向于一直用一个，但是可能是我运气不太好，用的图床依次爆炸，只好不停更换，折腾半天，相当麻烦。</p><a id="more"></a><p>最初是sm.ms，老牌的图床了，但是有时不太稳定，图片经常爆炸。于是去找替代。<br>然后找到了如优图床，本来相当称心，用了一段时间后也爆炸了，不得已只好再换。</p><p>然后就是今天要重点夸夸的主角：picgo。<br>之前是用过的，但我对它一开始比较无感，因为我第一次用的时候就卡死了XD，不知道是我的问题还是怎么回事。<br>而且之前好像也不支持我用的那个如优图床，捣鼓半天没成功，我便不去再试，因为本身图片上传工作量确实不大，即使手动开网页上传图片也能应付过来，管理起来也不麻烦，我就得过且过。<br>等到如优图床没了，我又试了其他一些图床，速度皆不尽人意。于是我又把目光放到了picgo上。<br>picgo+gitee，确实没让我失望，速度相当不错，同时也确实是方便得很。<br>我吹爆picgo！<br>gitee的仓库本身有1G的限制，同时单张图片大小不能超过50M，不过基本上是够用的。<br>github的仓库容量会更大一些，但是速度就略逊一筹。<br>至于相关教程网上有很多，我不多赘述，给出链接以供参考：</p><p><a href="https://cloud.tencent.com/developer/article/1622395">使用PicGo+Gitee(码云)搭建免费图床</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/355919389">图床方案之（Gitee+PicGo）</a></p><p><a href="https://picgo.github.io/PicGo-Doc/zh/guide/#%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%A6%82%E8%BF%B0">PicGo</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你好，2022</title>
    <link href="/2021/12/31/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C2022/"/>
    <url>/2021/12/31/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C2022/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年又去。空叹白云苍狗。<br>我记得小学生作文时，挺爱写一句话“白驹过隙，岁月如梭”。当时没有切身感受，但现在我体会到时间之矢流转之疾。<br>已然站在2022的门口，抬手敲门前，不妨回头看看我这一年走过的足迹。<br>没有宏大叙事，只有微小个体。记录下或得意或失落，或拼搏或倦怠，或充满希望，斗志昂扬，或心灰意冷，无力振作的生活瞬间。</p><a id="more"></a><p>年初，还是高二，我课内一般，同时兼顾竞赛，往往是得一而舍一，不可得兼。<br>课内成绩时好时坏，波动起伏，我不以为意。竞赛时断时续，用力不均，而基础不牢，好高骛远，外有金玉，内为败絮，我亦未可料知。就以这样的状态，我行之辍之，走完高二，升到高三。<br>记得高二下期末考试我考的尤其的好，我以为这会开一个好头。<br>从6月开始，送走18级学长，我从高二学生变为高三考生，压力不可谓不大。单调重复乏味复习日子里难见一抹亮色，纷忙冗多繁复学习课业里难寻一阵轻松。从班主任到学科老师，从校领导到家长，无不紧逼急催。老师们常说高三的学生缺乏活力，恰映照出无数学子最真实的日常。<br>同学们都在奋力争先，看看自己呢，我终沉默而难言。<br>我原以为我到了高三就会像看过的励志视频一样，埋头苦学，破釜沉舟，走上人们所期待，我所愿望的道路。<br>非也，我还是我。身份转变，心态依然，我固然知道高考的重要性，我也实实在在的看见路上的荆棘坎坷，崎岖回环。所以我畏惧，所以我停下，所以我躺平。<br>阅千帆竞渡，看百舸争流，有时我想起我的不甘和倔强，想起我尘封和雪藏的愿望，我会突然燃起一股志气，激励着我奋力向前。但终是不能久矣，经历过考试次第的冲击，经历过复习时一头雾水的失落，经历过同辈竞争的压力，我逐渐泄气，我逐渐疲倦，我告诉自己要“居易以俟命”，消解自己的斗志。<br>人生不会一帆风顺，即使是如正弦函数一般，波峰波谷有定，亦难成全。潮落后再潮落，受挫后再受挫，大概才是平凡个体的人生常态。我常有失眠的毛病，即使10：30上床，仍要等到11：30左右方可入睡。这段时间里我曾浮想联翩，幻想未来种种；我曾扪心自问，剖析自己内心；我曾怅然若失，暗自定下期许。但明天一起床，如南柯一梦，似过眼云烟，终不能躬行。想想也是，连脱离被窝的考验都难以应对，又何以披荆斩棘？<br>但是，我想相比于社会百态，学习的确是相对公平的事，年轻的头脑是肥沃的土地，勤于耕耘就会有好收成。即使“苦尽甘来”已经成为赞美苦难之流的万金油，“天道酬勤”也沦为贩卖焦虑之伦的万能药，但想起罗曼·罗兰所言：“世界上只有一种真正的英雄主义，那就是在认清生活的本质后，依然能够热爱生活。”拼搏本身是不符合人类本性——趋利避害——的抉择，但落子无悔，做下这个抉择本身便是向前。<br>纵使苦尽未必甘来，纵使苦劳未必有成，纵使苦读未必遂愿。<br>“虽千万人，吾往矣。”<br>引两句微博年终提问的话：</p><blockquote><p>人生在必经的寒冬里，也带着必然的希望。 ——张桂梅<br>在每一个看似普通的选择面前保持不放弃，我们终究也能成为这个伟大时代的一部分。 ——张文宏</p></blockquote><p>2021已经过去，成为序章，2022迎面而来，充满希望。<br>推开大门，崭新世界就在眼前。<br>我胸中虽无宗悫之鸿鹄志，心系家国，但也期待能乘风破浪，披荆斩棘。新的一年，愿以梦作的卢飞快，投鞭即此启程，不负青春韶华，书写锦绣篇章。<br>笑一个吧，2022，新年快乐。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈谈「摆烂」</title>
    <link href="/2021/11/27/%E8%B0%88%E8%B0%88%E3%80%8C%E6%91%86%E7%83%82%E3%80%8D/"/>
    <url>/2021/11/27/%E8%B0%88%E8%B0%88%E3%80%8C%E6%91%86%E7%83%82%E3%80%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没有简介，我要摆烂（误</p><a id="more"></a><p>「摆烂」也算一个流行词了XD，我去百度查了查，好像还真有正经出处：</p><blockquote><p>摆烂，指事情已经无法向好的方向发展，于是就干脆不再采取措施加以控制而是任由其往坏的方向继续发展下去。常被用于形容NBA篮球联赛中为了获得更好的选秀权故意输球的行为。</p></blockquote><p>从释义来看，它其实反映了一种战术或者说是策略，颇有点田忌赛马的意思。<br>但是我们平常常听常说的摆烂其实与其还是相差甚远的，或者说只有“不再采取措施，任由往坏的方向发展”的部分。倒是和之前出现的“佛系”可比。不过也很容易理解，在内卷逐渐加剧的今天，我们常常“摆烂”，实际上是玩笑般地消解竞争压力，给自己一点喘息空间。</p><p>摆烂往往是对事情的发展并不满意而产生的，其实也是一种无可奈何的反抗的方式。当然结果大抵不遂人意，但是至少自己很爽，也算不错的排解方式。（笑<br>摆烂是一种“有目的的降低生活目标”，高远的目标一时无法实现，那不如先躺一小会，看天上云卷云舒。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于我的竞赛生涯</title>
    <link href="/2021/09/20/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%9E%E8%B5%9B%E7%94%9F%E6%B6%AF/"/>
    <url>/2021/09/20/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%9E%E8%B5%9B%E7%94%9F%E6%B6%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021.9.20<br>第35届中国化学奥林匹克竞赛在这一天中午12时落下帷幕，同时也意味着我竞赛生涯的结束。<br>在回到家和同学聊了聊天，然后看完了R&amp;M第五季的10集之后，在22：36，我决定写点东西，回顾一下我这简单的竞赛生涯。</p><a id="more"></a><p>两年之前，刚升入高中的我了解到学科竞赛。<br>当时我是想去参加物理竞赛的，但是错过了报名，然后去参加化学竞赛。<br>我记得当时我一点高中化学知识还没有，做选拔考试的卷子时完全是蒙的。<br>最后当然也理所应当的没有选中我，我记得当时有人来叫其他人去开会的时候我内心还是很沮丧的，不过机缘巧合的是，wty教练看我中考分数还行，破格将我录入，这也就是一切故事的开始。</p><hr><p>一开始队里人还是有很多的，后来就逐渐的走的走退的退，第一年后来就是稳定的8人化竞小组，一起度过了很多的周末学竞赛的时光。<br>第一年我自己的感觉就是在混，当时对竞赛还没什么概念，就只是觉得学很多高深知识很有趣，我还是有对知识的渴求之心的，无功利目的的学习其实本身是一件令人愉悦的事。<br>第一年有过一次外出培训，我记得当时主要是无机，物化的课程。一开始我还想认真听讲，但是一方面课程内容根本听不懂，其次同学也大多在水课，我也就无心再去学习。<br>白天上课一头雾水，中午回去看R&amp;M（我好像就是那个时候入的坑，这也算是首尾呼应了hhh），晚上自习有时候就直接玩手机，这就是我8天培训的状态。<br>平时在学校只有周末才能上竞赛课，平时在教室是不允许看竞赛书的，因为我班主任本身并不支持竞赛（当时还没意识到清北走强基的重要性），除非是文化课成绩优异。但这恰好是我所苦恼之处。<br>后来，兜兜转转，一年过去，基本上也就是周末学一天，其他便再无时间。后来在初赛前两个周，停课冲刺竞赛。<br>如果说有没有学到什么，那肯定学到了。但是更多的时候，我只是在水课摸鱼，聊天，打游戏，刷B站，凡此种种。<br>站在现在的角度来想，快乐是真的快乐，但是摸鱼一时爽，欠的债早晚要还的（笑<br>不出所料，初赛结束，在高铁上对答案的时候，20几分实在让我高兴不起来，最后也只是一个省三而已。<br>其余几位同学也大多省三，另有一人省二，一人省一，考完试当天便有3人退出，但我不想屈服。<br>我告诉自己：这次就当来涨涨见识，明年再战。<br>当然了，我的决心没有保持多久。</p><hr><p>第二年，新冠疫情，打乱了很多计划，产生了很多变数。<br>原定的开学延期，原定的培训取消，所有课程全部改为线上，无论课内还是竞赛，我都快乐的摸鱼，没有自律，没有内疚，完全竖直的堕落。<br>第一年的时候，我们没系统的学习有机内容。所以第二年一开始就看有机网课，刷大本/巨本，做各种习题，当时其实有一段很纯粹的，非功利性的学习时光，现在回想起来很美好。<br>不过由于学业压力的原因，化竞同学一个一个的走，最后只剩我和jjc。<br>这一年的事情实在太过魔幻，可我回想往事却什么都记不起，感觉明明有一整年，却眨眼间度过。<br>白云苍狗，时光飞逝。<br>再之后其实就到了初赛前的那个暑假，中间全忽略是因为我其实真的没有印象了，大概我也没怎么学吧。<br>原本假期之前是有很多计划的，不过当然啦，我是没有自控力的（<br>原想趁假期补补有机，把ART刷一遍，结果看了20几页就弃了，书签也就永远存放在里面。（不该逞强去看英文原著的XD）<br>原想趁假期查漏补缺，结果网课该睡觉睡觉，该打游戏打游戏，一整个假期连竞赛书都没怎么翻过。虚度光阴。<br>再后来，开学，停课，三个周冲刺初赛，结果变相延长假期，在机房各种水课，一如既往。<br>当然第二年考试肯定有压力，我也在做题时有好多不会做的，好多做不对的，越做越烦躁，越烦躁越不想做题。恶性循环作用下又是一天过去，而我的练习本寥寥数笔。<br>考前我想过今年的题的难度设置，大概是无机较为简单，有机难度很大，从这几年的题来看，并非没有道理。所以我考前其实是在有机上下了很大功夫的，考前刷题班的有机试题难度不小，但我每一道都仔细思考过（虽然说没对几个），我其实是想去和有机题碰一碰的。<br>果然我还是太天真 :(<br>后来？三个周很快过去，考试出发的那一天，我无机一知半解，元素看了不到四分之一，有机做了一些题却少有成效，我心里其实没底。<br>和同学们说说笑笑到了济南，熟悉的旅店，熟悉的记忆，但我不想要熟悉的结果。<br>事与愿违。<br>当天晚上，我睡得挺早，10点就已经躺在床上，但是翻来覆去睡不着，然后jjc说：“和去年的考试感觉一模一样”。<br>我心里一惊，然后难眠。<br>早起，仿佛是大考前的惯例，吃不下饭而且肚子不舒服，还发生了误退房的囧事，不过最终有惊无险，无事发生，打车到了考点。<br>入考场前十分钟，我和高二一个学妹（嗯，gjh）待在一起，我其实还是很紧张的，不过小朋友看起来更紧张，只好和她随便闲扯，倒也缓解了我紧张的情绪。<br>进考场前，抱了抱小朋友，真是这辈子第一次抱女孩子（</p><p>铃响开考，我一开始有点紧张，信息都没填完，不过开始做题之后就冷静下来了。前面的题做起来其实还算舒服，中间有些小问略卡住，有个碳单质制备的题没想出也没有干扰到我的节奏。直到我做到那道晶体。<br>”看不懂题。“<br>于是我的心态发生了一些微妙的变化XD，我原以为晶体题不会太难，能给我稳定得几分，没想到给我整这么个活，实在意料之外。<br>然后心态就慌了，大概后面算错数也跟这个有关系。<br>离考试结束还有1h，我在做第7题，当时已经有点吃力了，一顿计算算出了一个Cd，我感觉不妙，怎么说这个Cd的d电子都满了还配那么多配体，但是时间不允许我细想了。<br>离考试结束还有30min，我还剩最后两道有机，这个时候已经完全慌了，周环反应恰好命中了我的盲点，第10题给的条件反应更是一头雾水，原来的和有机拼一拼的想法已经烟消云散，我剩下的只有无力和挫败。<br>败局已定。</p><p>出考场的时候，我努力安慰自己：万一配合物那道题真的就是Cd呢，万一大家晶体都做不动呢，万一大家有机都一头雾水呢？<br>“万一我真的就是那么菜呢？”<br>我走出考点的教学楼，站在楼前，看电子显示屏上“35届初赛”的字样，看着学生从楼里走出。<br>“和去年考试的感觉一模一样。”<br>去年我是没留什么纪念的，唯有准考证我还一直收藏着。今年小朋友建议我拍张照片，我便用手机拍了一张，也宣告我的竞赛生涯正式结束。</p><p><img src="https://s6.jpg.cm/2021/11/27/LLFR1w.jpg" alt="35th，藏了一个小朋友"></p><p>可惜平平无奇。</p><hr><p>当时济南小雨刚结束，雨过天晴日出，我的心情却没好转。<br>回家的高铁上，教小朋友转魔方，但是后面的公式忘了（，最后也没继续，也是个遗憾。<br>然后对了机构的答案，大概40左右，这时我确实已经很沮丧了，去年省一线50左右，今年估计差不了多少，终究还是无缘。<br>更令我难受的是，高二有个同学（嗯，lkt）考得比我还高，更加印证了我是个废物的事实。<br>（当然对lkt来说是好事，但是他第二年不学化竞，我无语）<br>gjh考的也不太好，属于和我是同贫问病，只是她还有一年，我已经结束。</p><p>然后就到站，熟悉的站点，熟悉的出口，熟悉的下午斜斜照在身上的日光。<br>熟悉的不甘，多一份伤感。</p><hr><p>续：后来成绩出了，jjc稳定省一，意料之中。<br>我省二144名，菜，lkt也确实踞我之前，拿到省二。<br>zhy省三前列，可惜。gjh也是省三，zhc我忘了（<br>另二人无基础，属于是体验生活。<br>gjh小朋友接着学的，lkt转去物理，zhy也继续坚持，zhc担心文化课，摇摆不定。<br>另二人大概也继续学吧，我不清楚。</p><p>回去补课确实和坐牢一样（笑<br>我在机房每一次摸鱼都给我做对题增加了一些阻力，欠的债果然迟早要还的。<br>补课的内容一方面大抵重复无趣，另一方面文不对题，我就按下不表。</p><p>我记得，2020年微博有个话题：重启2020。</p><blockquote><p>如果2020可以只是一场梦，一切在醒来之后都没发生，你愿意重启2020吗？</p></blockquote><p>就如同这样的愿望，我有时候会想：“如果能回到一年以前…?”<br>是啊，太多太多的事我还没完成，太多太多的愿望我还没实现。<br>我要把ART看一遍，我要好好捋一遍周环反应和氧化还原反应，我要去做很多习题训练，我要掌握更多元素反应，我要记更多人名反应，我要去看策控，我要去刷福山题，我要去看看裴sir的有机进阶，我要去看高无结的晶体……</p><p>但生命没有如果，只有既然。<br>就算真的有一个机会让我重启这一年，我也不会去接受。<br>一是因为我大概又会咕咕（笑<br>二是因为我确实收获了很多宝贵的经历和记忆，结识了很多同学（gjh小朋友可爱），这些也是我学到知识以外的珍视之物。<br>而且站在这样一个时间节点，我不免和一年以前的自己做个对比。<br>一年之前的我，踌躇满志想要考好第二年国初，而今正是“过去的未来”，我却失败。<br>现在的我，国初失利，将要面对高考，相对于一年后的我，正是“未来的过去”，那时的我再次回头时，将会是什么样的心境？<br>我不想再失败一次。</p><p>所以这次国初倒也是一次宝贵的经历，它永远警示着我，让我坚定奋斗的力量。<br>待明年花开时，所有梦想终将盛放。</p><hr><p>再续：这篇文章我拖了很久很久，基本上每2个周放假写一点吧。<br>文字本身传情达意会囿于时间的限制，过了这么久我早无当时的心境，所以前后文内容就不太衔接。<br>这次简单连贯了一下上下文，删去了部分内容。</p><hr><p>再再续：又补充了一些内容，改了改句子表达。<br>不再动了，否则就像是一篇精神病人的体检报告了。（笑</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有机析题002</title>
    <link href="/2021/06/07/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98002/"/>
    <url>/2021/06/07/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98002/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>果然根本就不能两周一更嘛，这都快摸了两个月了，完全没有动力 :(<br>趁着高考期间的网课来水一篇简单的题。  </p><a id="more"></a><p><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/Uea88854ad6344b82b6ec05e580924211E.jpg" alt="有机析题002"></p><h2 id="题面"><a href="#题面" class="headerlink" title="题面"></a>题面</h2><p><img src="https://i.loli.net/2021/06/07/IJEQwBUZSG7XykN.png" alt="002-题面"><br>具有抗肿瘤活性的物质合成路线如下，给出A，B，C，D结构。</p><h2 id="答案"><a href="#答案" class="headerlink" title="答案"></a>答案</h2><p><img src="https://i.loli.net/2021/06/07/i8cM4zALFpHNPbE.png" alt="002-答案"></p><h2 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h2><p>题目不是很难，可能的难点在于第三步，但是如果见过题目反应就很容易。<br>第一步酯的氨解，得到的产物就是Gabriel合成的底物。<br>第二步酰胺碱性条件水解，根据产物逆推不难。<br>第三步是<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9C%8D%E5%A4%AB%E6%9B%BC%E9%85%B0%E8%83%BA%E9%99%8D%E8%A7%A3/22160484">Hofmann降解</a>，酰胺在氯或溴以及氢氧化钠条件下降解为胺，参加反应的物种实际上是次溴（氯）酸盐，机理涉及氮宾的重排以及活性中间体异氰酸酯。<br>第四步酸性处理后对环氧乙烷亲和取代，可从最后产物推断出来，这里的碳酸钠的作用是中和产生的质子。<br>第五步先酸性条件酯化成环，然后二氯亚砜取代羟基为氯，反推不难。 </p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>相关的知识点：</p><ul><li><p>酯的氨解</p></li><li><p>Hofmann降解</p></li><li><p>分子内酯化成环</p></li><li><p>二氯亚砜作氯代试剂</p></li></ul><p>第二期结束。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一年一度高考季</title>
    <link href="/2021/06/07/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3/"/>
    <url>/2021/06/07/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年一度，高考又来。<br>之前都是以局外人的身份来看,<em>当然现在也是:D</em>，所以大多没什么感觉，也偶尔会因为高考励志而热血沸腾，不过终觉与那一刻的到来还太远。<br>但恍惚间，我也升入高三，高考似乎近在眼前了。  </p><a id="more"></a><p>高一时，由于竞赛的缘故，和高三学生一起在食堂吃了高考前一晚的“送别饭”<em>（误</em>,也算是亲身体验了高三临考前的最真实状态吧，我记得当时食堂的气氛还很欢乐。<br>而光阴转瞬而逝，一年过去，又到高考日，我却有着截然不同心境了。<br>原计划要出去竞赛培训的，终于因为一轮复习的压力退却，留在家里根据学校安排上网课，却也难保课上摸鱼，大概这网课效果也不会很好吧。<br>就我个人而言，我对中考倒是没什么别的感受,<em>当然也是很重要的</em>,因为我上学要分区划片，所以只要不是考的太差就能比较稳妥的上区内的重点（二中），除此之外的更好的学校我也够不着，所以倒是心态祥和。<em>不过有趣的是，最后中考成绩竟然达到了一中的线，不过没去</em><br>而高考才是有如临大敌之感了，主要是因为认识到了自己和其他人的差距，而眼高手低的我终究是逃不了心理落差带来的失落，深感能力有限的同时又不甘沉沦，却惰于改变，在矛盾中挣扎和循环。<br>所以看着其他高三学子步入考场，我不免想到一年后的今天我会是如何的心态来应对高考，又将如何为我三年高中生活画上一个句号。<br>现在我还猜不出。<br>写到这里的时候是7：46，考生9：00开始考语文，想着为高三考生加油，也为未来的自己加油，以我拙劣的水平凑诗一首：</p><blockquote><p>三载苦读历寒暑，一朝征战势尽出。<br>愿乘长风扶摇上，金榜题名必有吾！</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有机析题001</title>
    <link href="/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/"/>
    <url>/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一点废话：本来我是想着单独开个页面记点常见反应机理的，但是太懒了，基本上没更新过。<br>于是我决定转换策略，改成分析题目，然后一道题发一个post，这样的话还能有点动力。<br>（其实就是懒啦，我也不知道能不能坚持下去，但我的竞赛生涯已时日无多了。  </p><a id="more"></a><p><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/Uea88854ad6344b82b6ec05e580924211E.jpg" alt="有机析题001"></p><h2 id="题面"><a href="#题面" class="headerlink" title="题面"></a>题面</h2><p><img src="https://ftp.bmp.ovh/imgs/2021/05/02bc2add278c5fc8.png" alt="001-题面"><br>要求给出B，C，E，F，G，H的结构及C到D的反应条件。</p><h2 id="答案"><a href="#答案" class="headerlink" title="答案"></a>答案</h2><p><img src="https://ftp.bmp.ovh/imgs/2021/05/be233168f545d39b.png" alt="001-答案"></p><h2 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h2><p><em>第一步这反应很奇怪:(  我甚至觉得答案有问题</em><br>第一步，硫酸二甲酯（DMS），甲基化试剂，类似于碘甲烷，是亲核的机理。酚羟基的取代还算ok，但是甲基换成甲氧基我是没太看明白，毕竟才疏学浅了。<br>顺便一提，这东西剧毒，曾在一战中被用作军用毒气，但是后来发现威力太大会误伤自己人就不用了。在合成工作中也逐渐被毒性更小的碳酸二甲酯（DMC）替代<br>然后DMF+三氯氧磷，发生<a href="https://baike.baidu.com/item/Vilsmeier-Haack%E5%8F%8D%E5%BA%94/22662938">Vilsmeier - Haack反应</a>,在对位引入甲酰基。<em>这反应对我来说挺陌生的:(</em><br>第二步加入丙二酸，在碱性环境下α-H被拔去，然后发生亲核反应，接着消去顺便脱羧，然后加入甲醇酯化。发生的反应可以从给出的物质D中大概推断得到。<br>第三步要求推断反应条件，能够看出是引入了一个异丙基，再看到底物是一个插烯的酯，能够想到Michael加成，因而可以想到格氏试剂。格氏试剂的使用要求无水无空气，所以要溶于醚或THF。<br>第四步多聚磷酸，常用作脱水剂，同时能催化分子内环化反应，如催化羧酸、酯、酮、醛、醇、烯和腙等类型化合物的分子内环化反应。<br>第五步，首先甲基锂亲核加成，然后氰根再SN2，水解得羧酸，最后甲醇酯化。至于另一侧的酚甲醚脱甲基需要从产物反推，题中条件给的不明显，非常抽象:(<br>第六步还原再氧化，同时酯基要水解。这一步的甲氧基变甲基我也感觉很迷惑，不过从产物反推可得。<br>第七步首先是羟胺对酮的加成消去，得到酮肟。然后加入二氯亚砜，把羧酸变为酰氯，提高反应性，然后加入醇钠拔酮肟的α-H，加成消去得到H，同时从最终产物也能看出碳骨架的链接。<em>大概</em><br>第八步，首先是<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9F%BA%E6%96%AF%E5%86%85%E5%B0%94-%E6%B2%83%E5%B0%94%E5%A4%AB-%E9%BB%84%E9%B8%A3%E9%BE%99%E8%BF%98%E5%8E%9F%E5%8F%8D%E5%BA%94/9904226">黄鸣龙还原</a>,酮被还原为亚甲基，接着酸性条件将酮肟水解得肟，全流程结束。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>相关的知识点：</p><ul><li><p>硫酸二甲酯（DMS）作为甲基化试剂，亲核机理</p></li><li><p>DMF+三氯氧磷，Vilsmeier - Haack反应，在芳环发生甲酰化</p></li><li><p>丙二酸脱羧</p></li><li><p>多聚磷酸能催化分子内环化，也可以做脱水剂和lewis酸催化FC酰化</p></li><li><p>酚甲基脱甲基化，详见：<a href="https://www.sohu.com/a/444156168_610519">甲基醚的脱甲基反应汇总</a></p></li><li><p>黄鸣龙还原</p></li></ul><p>好，那么有机析题第一期就结束乐。</p><p><em>写这么个东西累死了，我感觉可能坚持不下去了sad</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>努力就会成功嘛？</title>
    <link href="/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间有部口碑不错的大女主题材的美剧《后翼弃兵》，讲述的是具有惊人的国际象棋天赋的主人公贝丝·哈蒙，决心打破男性主导的国际象棋界的传统界限的故事。<br>不过终究是爽文，回归到生活中，一个不幸的事实是：有决心，有实力，却在所在领域内无法突围的人可能才是大多数。<br>但是即使如此，我还是愿意相信天道酬勤，功不唐捐。也算是对自己所期盼的成功的一点小小期待。  </p><a id="more"></a><p>出于对成功的定义的不同，很难说想实现成功需要什么样的条件，也不能一概而论说努力就能成功。<br>但对我而言，在学习这方面，努力无疑是重要的因素，有效的长期努力终会为成功铺好路。<br>有时可能一时的努力没有成效，即使你很努力的去学也还是和别人有很大差距，那种努力白费的感觉确实不是很好受的。<br>尤其是在外界的压力下，功利性的去学习，出成绩，有时候真的不能一蹴而就。真正重要的还是要找准自己的状态，一步一个脚印的前行。</p><blockquote><p>无论人生上到哪一层台阶， 阶下有人在仰望你， 阶上亦有人在俯视你， 你抬头自卑，低头自得， 唯有平视，才能看见真实的自己。—杨绛</p></blockquote><p>其实这就很好的诠释了一种正确的努力的心态，我们总是通过对比来获取反馈，但太过注重与他人的比较反而会干扰自己的步伐。<br>而且从另一个方面来想，其他人能有今天的成绩也是从一点一滴积累起来的，只看到人前光鲜，却忽视了背后的努力未免太过片面。<br>每一个优秀的人背后都有一段沉默的岁月，我们把它叫做扎根。<br>于人于己，这都是一个慢慢积淀的过程，那就只管努力，厚积薄发，剩下的事交给时间去检验。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>自嘲与吹捧</title>
    <link href="/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/"/>
    <url>/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人不会因为自己的愚蠢而感到羞愧，他只会因为自己比同伴更愚蠢而羞愧。所以他会尽可能去弱化，消解这一差距。<br>例如通过自嘲的方式表示自己的谦虚，但如果程度过了头，则会适得其反。  </p><a id="more"></a><p>身边有一同学，暂且称之为Z。<br>喜欢把自己和他人做比较，这倒无可厚非。问题在于：他总是喜欢吹捧他人，弱化自己，即使是在自己明显做的更好的方面。<br>例如在作业完成和考试成绩等方面，即使自己更出色，也会条件反射般的吹捧他人，再搭配上他那几乎有点夸张的语气和动作，很难不让人感觉难受。<br>这种装弱的现象令人反感，几乎起到和反讽一样的效果。<br>更进一步的问题在于：这种方法是一层极有效的保护壳。在你做的不好的时候保护你免遭伤害，在你做的好的时候便向他人施以”关怀“。<br>有意思的是，竞争越激烈的团体越是如此，背后原因同样不言而喻。<br>夸张点讲，这种盲目吹捧和自嘲的行为几乎成为了一种“集体的无意识状态”。<br>除了一小部分真正优秀和自信的人,这种行为几乎存在于剩下的所有人。<br>正如古斯塔夫•勒庞在《乌合之众》当中所提到的：</p><blockquote><p>人一到群体中，智商就严重降低，为了获得认同，个体愿意抛弃是非，用智商去换取那份让人备感安全的归属感。<br>孤立的个体具有控制自身反应行为的能力，而群体则不具备。</p></blockquote><p>在一个群体中有时很难决定自己的行为，也许只有真正的强者才能有任性的自由。<br>可惜我还不太行，至少在目前。<br>如果说要找一种健康的心态，那就是与自己相比。同时要努力提升自己，这样才能心平气和，不骄不躁。<br>但最重要的应该是“跳脱”集体之外，“独善其身”。当然人类是群居动物，个体不可能完全独处。所侧重的是在群体中独立思考的能力，对于他们的吹捧，能风平浪静。<br>我只是希望下一次，我能稍微察觉到我是乌合之众中的一员，即使一点点也好。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你好,Hexo</title>
    <link href="/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/"/>
    <url>/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾许久，我终于是建起来了。<br>这不是我第一次倒腾Hexo了，但是这次的过程却及其艰难，本来很容易能弄好的事情，由于一些奇怪的BUG，变得非常费劲。<br>我对这东西一无所知，遇到问题全靠百度，绕了一大圈终于找到一个靠谱点的教程。<br>凭着我的简陋无比的理解，我尝试叙述一下遇到的问题，以供参考： </p><a id="more"></a><div class="note note-info">            <p>问题：<br>本地server预览完全没有问题，本地文件也能够传到远程库，但是主题<strong>完全</strong>不显示（并非是css缺失）。</p>          </div><div class="note note-success">            <p>解决方法：<br>新增一个branch（分支），然后对新的branch启用page服务，master用来储存代码。<br>我不知道什么原因，但是一波操作后就好了。</p>          </div><p>总之，这个站点之后就用来吐槽了，我觉得还挺好的。<br><strong>你好，Hexo</strong></p><hr><p>续：<br>就当我写完了上面那些东西之后，发现又上传不上去了=.=<br>于是我又捣鼓了半天，心态几近爆炸。<br>最后发现原来是gitee不能自动部署（，需要手动更新page服务。之前是部署在github上，再转到gitee上的，没遇到这个问题。<br>估计第一次的问题其实也是这个，真够蠢的 :(<br>不过经过这一番研究，应该是再没什么问题了。<br>所以就再来一遍吧：<br><strong>你好，Hexo</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>18岁，是学生。</p></li><li><p>现实是社恐，唯唯诺诺；网络透明人，只看不评。</p></li><li><p>无聊木讷的人，但是想变得幽默风趣。</p></li><li><p>喜欢打游戏，但是没钱支持正版（目前），同时家里的台式机配置实在太烂，所以游戏云涉猎不少XD。</p></li><li><p>Minecraft玩家，业余开发原版模组以及相关内容。</p></li><li><p>不看漫画，不读小说，非二次元，也不追星。</p></li><li><p>中学搞过化学竞赛，想学化学专业。</p></li><li><p>语言组织能力很差（我想你也看出来了XD），但是乐意去写点东西。</p></li><li><p>懒惰而无自制力。</p></li><li><p>想独立思考，但大多数时候只是在想而已。</p></li><li><p>对网络技术和编程相关比较感兴趣，喜欢瞎折腾，这也就是这个网站存在的原因。</p></li></ul>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
