<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>有机析题001</title>
    <link href="/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/"/>
    <url>/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一点废话：本来我是想着单独开个页面记点常见反应机理的，但是太懒了，基本上没更新过。<br>于是我决定转换策略，改成分析题目，然后一道题发一个post，这样的话还能有点动力。<br>（其实就是懒啦，我也不知道能不能坚持下去，但我的竞赛生涯已时日无多了。</p><a id="more"></a><p><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/Uea88854ad6344b82b6ec05e580924211E.jpg" alt="有机析题001"></p><h2 id="题面"><a href="#题面" class="headerlink" title="题面"></a>题面</h2><p><img src="" alt="001-题面"><br>要求给出B，C，E，F，G，H的结构及C到D的反应条件。</p><h2 id="答案"><a href="#答案" class="headerlink" title="答案"></a>答案</h2><p><img src="" alt="001-答案"></p><h2 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h2><p><em>第一步这反应很奇怪:(</em><br>硫酸二甲酯（DMS），甲基化试剂，类似于碘甲烷，是亲核的机理。酚羟基的取代还算ok，但是甲基换成甲氧基我是没太看明白，毕竟才疏学浅了。<br>顺便一提，这东西剧毒，曾在一战中被用作军用毒气，但是后来发现威力太大会误伤自己人就不用了。在合成工作中也逐渐被毒性更小的碳酸二甲酯（DMC）替代<br>然后DMF+三氯氧磷，发生<a href="https://baike.baidu.com/item/Vilsmeier-Haack%E5%8F%8D%E5%BA%94/22662938">Vilsmeier - Haack反应</a>,在对位引入甲酰基。<em>这反应对我来说挺陌生的:(</em><br>第二步加入丙二酸，在碱性环境下α-H被拔去，然后发生亲核反应，接着消去顺便脱羧，然后加入甲醇酯化。发生的反应可以从给出的物质D中大概推断得到。<br>第三步要求推断反应条件，能够看出是引入了一个异丙基，再看到底物是一个插烯的酯，能够想到Michael加成，因而可以想到格氏试剂。格氏试剂的使用要求无水无空气，所以要溶于醚或THF。<br>第四步多聚磷酸，常用作脱水剂，同时能催化分子内环化反应，如催化羧酸、酯、酮、醛、醇、烯和腙等类型化合物的分子内环化反应。<br>第五步，首先甲基锂亲核加成，然后氰根再SN2，水解得羧酸，最后甲醇酯化。至于另一侧的酚甲醚脱甲基需要从产物反推，题中条件给的不明显，非常抽象:(<br>第六步还原再氧化，同时酯基要水解。这一步的甲氧基变甲基我也感觉很迷惑，不过从产物反推可得。<br>第七步首先是羟胺对酮的加成消去，得到酮肟。然后加入二氯亚砜，把羧酸变为酰氯，提高反应性，然后加入醇钠拔酮肟的α-H，加成消去得到H，同时从最终产物也能看出碳骨架的链接。<em>大概</em><br>第八步，首先是<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9F%BA%E6%96%AF%E5%86%85%E5%B0%94-%E6%B2%83%E5%B0%94%E5%A4%AB-%E9%BB%84%E9%B8%A3%E9%BE%99%E8%BF%98%E5%8E%9F%E5%8F%8D%E5%BA%94/9904226">黄鸣龙还原</a>,酮被还原为亚甲基，接着酸性条件将酮肟水解得肟，全流程结束。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>相关的知识点：</p><ul><li><p>硫酸二甲酯（DMS）作为甲基化试剂，亲核机理</p></li><li><p>DMF+三氯氧磷，Vilsmeier - Haack反应，在芳环发生甲酰化</p></li><li><p>丙二酸脱羧</p></li><li><p>多聚磷酸能催化分子内环化，也可以做脱水剂和lewis酸催化FC酰化</p></li><li><p>酚甲基脱甲基化，详见：<a href="https://www.sohu.com/a/444156168_610519">甲基醚的脱甲基反应汇总</a></p></li><li><p>黄鸣龙还原</p></li></ul><p>好，那么有机析题第一期就结束乐。</p><p><em>写这么个东西累死了，我感觉可能坚持不下去了sad</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>努力就会成功嘛？</title>
    <link href="/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间有部口碑不错的大女主题材的美剧《后翼弃兵》，讲述的是具有惊人的国际象棋天赋的主人公贝丝·哈蒙，决心打破男性主导的国际象棋界的传统界限的故事。不过终究是爽文，回归到生活中，一个不幸的事实是：有决心，有实力，却在所在领域内无法突围的人可能才是大多数。<br>但是即使如此，我还是愿意相信天道酬勤，也算是对自己所期盼的成功的一点小小期待。</p><a id="more"></a><p>出于对成功的定义的不同，很难说想实现成功需要什么样的条件，也不能一概而论说努力就能成功。<br>但对我而言，在学习这方面，努力无疑是重要的因素，有效的长期努力终会为成功铺好路。<br>有时可能一时的努力没有成效，即使你很努力的去学也还是和别人有很大差距，那种努力白费的感觉确实不是很好受的。<br>尤其是在外界的压力下，功利性的去学习，出成绩，有时候真的不能一蹴而就。真正重要的还是要找准自己的状态，一步一个脚印的前行。</p><blockquote><p>无论人生上到哪一层台阶， 阶下有人在仰望你， 阶上亦有人在俯视你， 你抬头自卑，低头自得， 唯有平视，才能看见真实的自己。—杨绛</p></blockquote><p>其实这就很好的诠释了一种正确的努力的心态，我们总是通过对比来获取反馈，但太过注重与他人的比较反而会干扰自己的步伐。<br>而且从另一个方面来想，其他人能有今天的成绩也是从一点一滴积累起来的，只看到人前光鲜，却忽视了背后的努力未免太过片面。<br>所以于人于己，这都是一个慢慢积淀的过程，那就只管努力，厚积薄发，剩下的事交给时间去检验。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>自嘲与吹捧</title>
    <link href="/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/"/>
    <url>/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人不会因为自己的愚蠢而感到羞愧，他只会因为自己比同伴更愚蠢而羞愧。所以他会尽可能去弱化，掩饰这一差距。<br>例如通过自嘲的方式表示自己的谦虚，但如果程度过了头，则会弄巧成拙，使人生厌。</p><a id="more"></a><p>身边有一同学，暂且称之为J。<br>喜欢把自己和他人做比较，这倒无可厚非。问题在于：他总是喜欢吹捧他人，弱化自己，即使是在自己明显做的更好的方面。<br>例如在作业完成和考试成绩等方面，即使自己更出色，也会条件反射般的吹捧他人，再搭配上他那几乎有点夸张的语气和动作，很难不让人感觉难受。<br>碍于同学面子，大家也都是互相称赞几句，敷衍了事。表面上大家和和气气，其实暗地里都在互相较劲。<br>毕竟考得不好肯定会难受的嘛，都是要强的人，都是想要收获一个更好的自己，没人会因为自己做的不好而很高兴。<br>所以这种时候，这种装弱的现象就更令人反感，几乎起到和反讽一样的效果。<br>更进一步的问题在于：这种方法是一层极有效的保护壳。在你做的不好的时候保护你免遭伤害，在你做的好的时候也无坏处。<br>于是J同学就一直披着这层“保护壳”，同时对周围的同学加以“同化”。<br>在同学之间关系的制约下，你不能对这种行为有什么过激的表示：“毕竟人家在夸你啊”。<br>然后就只好加入保护壳的荫庇之下，继续同化其他人，形成恶性循环。<br>据我个人观察，竞争越激烈的班级越是如此。<br>夸张点讲，这种盲目吹捧和自嘲的行为几乎成为了一种“集体的无意识状态”。<br>除了一小部分真正优秀和自信的人,这种行为几乎存在于剩下的所有人。<br>不太好意思地讲，我现在也是其中一员。<br>正如古斯塔夫•勒庞在《乌合之众》当中所提到的：</p><blockquote><p>人一到群体中，智商就严重降低，为了获得认同，个体愿意抛弃是非，用智商去换取那份让人备感安全的归属感。<br>孤立的个体具有控制自身反应行为的能力，而群体则不具备。</p></blockquote><p>在一个群体中有时很难决定自己的行为，也许只有真正的强者才能有任性的自由。<br>可惜我还不太行，至少在目前。<br>所以说扯了这么多，应该想个办法，尝试摆脱这种“保护壳”。<br>我觉得一个可行的办法就是与自己相比。同时还要努力提升自己，这样才能放平自己的心态。<br>但最重要的应该是“跳脱”集体之外，“独善其身”。当然人类是群居动物，个体不可能完全独处。我所需要的是在群体中独立思考的能力，对于他们的吹捧，能不去迎合。<br>我只是希望下一次，我能稍微察觉到我是乌合之众中的一员，即使一点点也好。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你好,Hexo</title>
    <link href="/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/"/>
    <url>/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾许久，我终于是建起来了。<br>这不是我第一次倒腾Hexo了，但是这次的过程却及其艰难，本来很容易能弄好的事情，由于一些奇怪的BUG，变得非常费劲。<br>我对这东西一无所知，遇到问题全靠百度，绕了一大圈终于找到一个靠谱点的教程。<br>凭着我的简陋无比的理解，我尝试叙述一下遇到的问题，以供参考：</p><a id="more"></a><div class="note note-info">            <p>问题：<br>本地server预览完全没有问题，本地文件也能够传到远程库，但是主题<strong>完全</strong>不显示（并非是css缺失）。</p>          </div><div class="note note-success">            <p>解决方法：<br>新增一个branch（分支），然后对新的branch启用page服务，master用来储存代码。<br>我不知道什么原因，但是一波操作后就好了。</p>          </div><p>总之，这个站点之后就用来吐槽了，我觉得还挺好的。<br><strong>你好，Hexo</strong></p><hr><p>有趣的后续：<br>就当我写完了上面那些东西之后，发现又上传不上去了=.=<br>于是我又捣鼓了半天，心态几近爆炸。<br>幸好碰巧发现了问题所在，才能让blog正常工作。<br>我刚刚说到我用了一个master分支用以储存代码，一个blog分支放写作内容。但是我没想到我本地默认的链接（master）是对应blog。<br>也就是说：<br>【本地】     【远程库】<br>master    →   blog<br>none      →   master<br>是的，就是这奇怪的对应关系再一次把我完全搞蒙了，最后一气之下把远程库的master分支删掉之后竟然阴差阳错的恢复正常了……<br>不过经过这一番研究，应该是再没什么问题了。<br>所以就再来一遍吧：<br><strong>你好，Hexo</strong></p><hr><p>再加一点备忘：gitee普通版不支持自动部署，需要手动更新page服务才行。<br>之前是部署在github上，再转到gitee上的，没遇到这个问题。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>FINALLY</p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>化学</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markdown-body">作为某化竞菜狗，虽然学的不太彳亍，但幸好我还有点热情，所以这个页面用来整理一些习题和反应机理，也作为自己学习历程的一个见证。  (原来是想写笔记的，但是写方程式和有机画图实在恶心到我了，作罢)<hr><p><em>斜体内容作为我自己的一点吐槽:D</em></p><hr><h1 id="有机化学"><a href="#有机化学" class="headerlink" title="有机化学"></a>有机化学</h1><p>酰基碳上的亲核取代：<br><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/U16d1544187974ec1811af85fcd5be1bdv.jpg" alt="1.jpg">  </p><p>酯的水解：<br><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/U0d4556cc8d824ba088b8c60b0c46dfe0D.jpg" alt="2.jpg"><br><em>注意3°醇酯酸催化下的水解是断裂烷氧键</em></p><h1 id="结构化学"><a href="#结构化学" class="headerlink" title="结构化学"></a>结构化学</h1><p>占个坑XD</p><h1 id="元素化学"><a href="#元素化学" class="headerlink" title="元素化学"></a>元素化学</h1><p>占个坑XD</p></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
