<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>假期计划</title>
    <link href="/2022/06/12/%E5%81%87%E6%9C%9F%E8%AE%A1%E5%88%92/"/>
    <url>/2022/06/12/%E5%81%87%E6%9C%9F%E8%AE%A1%E5%88%92/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>回家没几天感觉摸鱼就摸累了（笑，感觉还是不能颓一整个假期，得找点事做。</p><p>之前考试的时候其实已经计划了不少了XD，记录一下，以勉励自己。</p><p>希望不会一事无成。</p><a id="more"></a><ul><li>❌  练练魔方，背一下CFOP，希望sub20</li><li>❌  学习编曲，创作一首完整的音乐作品并发布</li><li>❌  学吉他，能弹出曲</li><li>❌  学习编程，python</li><li>❌  看几本书，之前好几本小说想看都补上</li><li>❌  化学学习，把以前的东西拾起来一些，把Art刷完</li><li>❌  学习一些大学数理的内容，最近先准备一下强基面试8</li></ul><p>好吧，写完之后发现任务非常艰巨XD</p><p>一点一点去做吧，反正不能太闲，看看最后能完成多少。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>折腾BLOG</title>
    <link href="/2022/06/12/%E6%8A%98%E8%85%BEBLOG/"/>
    <url>/2022/06/12/%E6%8A%98%E8%85%BEBLOG/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高考结束了，所以想要继续拾起我的BLOG，继续写点什么。结果一看吓一大跳，图片全都爆炸了:(，而且gitee又增加了诸多限制，思来想去，还是又换回了github。</p><p>又要开始折腾了…</p><a id="more"></a><p><em><strong>为什么图片爆炸了？</strong></em></p><p>我的图床使用的是gitee的仓库，本来一直好好的，但是前段时间gitee突然加强了监管，公开仓库全变成了私有仓库，图片外链直接无法访问了。</p><p>而且这还是我仓库里图片数量比较少的情况下，仓库仅仅是改成了私有。网上看到有人仓库里存了几百张照片，结果直接仓库被封了，图片全变成了gitee的图标。</p><p>所以我blog上大概二十张左右的照片全部黑掉了，只好找替代方案。</p><p><em><strong>替代方案是什么？</strong></em></p><p>还在想。不过gitee这波操作又一次印证了一个道理：免费的就是最贵的。</p><p>其他倒是有很多免费图床可选，不过免费图床要么速度不够，要么图片一年半载后又爆炸。其实我这个体量的blog可以考虑氪金用大厂的OSS储存，毕竟流量费也没几个钱。或者是自己买个服务器建个图床，比如兰空图床之类，这得看资金和后续折腾的动力了XD</p><p>还有一个不错的方案是github+jsdelivr，毕竟github还是比较稳定的，也许这个方案会采用或者至少应急一段时间。</p><p><em><strong>为什么从gitee改为github？</strong></em></p><p>一个原因就是因为gitee突然把图床封掉了，我印象不是很好。</p><p>另一个更重要的原因是gitee加强了审查，现在blog在部署时会经过关键词审查。但是我的文章里也没什么敏感词，但是仍然不通过，也没有给出敏感词的内容，让我很不爽。</p><p>所以还是改成了github，迁移过程并不复杂，加载速度也基本没有什么变化，不得不说主题优化还是很给力的XD</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>网络技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>毕业啦</title>
    <link href="/2022/06/11/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%95%A6/"/>
    <url>/2022/06/11/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%95%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高考生物考完走出考场的那一刻，其实我表现得比我预想的要冷静的多。直到我走出学校大门，看到学生们喜气洋洋的笑脸，看到学生们和父母相拥而笑，我才长舒出一口气，自言自语道：结束了啊，我的高中。</p><a id="more"></a><p>从头说起吧。</p><hr /><p>高考前肯定是每天数着倒计时的，从300到200再到100，然后变成两位数，然后个位数。越往后感觉时间过的越快，复习任务变得很紧，越来越感觉自己什么都不会了，老师们调侃说这是“高原反应”。</p><p>虽然这么说吧，但是我还是一如既往，时间虽然不够用，但还是一到点就吃饭，完全没有所谓“高三学生”的样子。难免有时会焦虑，但是还是一切如常。</p><p>一切如常，其实挺好。</p><p>三模考完之后，基本就全是自习课了，老师上课讲的内容很少，大部分都是自己看做过的题。明明题更本就看不完，不过我还是经常走神:(，经常不知不觉中一节课就过去了。</p><p>总之就是一天一天过，其实没什么变化，题还是做不完，笔记还是看不进去。好多同学临近高考都很紧张，而我是属于“阵痛”，想起来就会焦虑一会，想不起来就还是开摆。</p><p>高三刚开始的时候，我尝试开始写一些日记来记录每一天，不过其实没时间写，百分之九十的内容都是流水账（笑。原本写的目的就是为了在高考前回顾一下自己这一年，结果现在看的时候全是牢骚和流水账，就挺好笑的。不过当然也有很多收获，每翻过的一页就是我过去的一天，确实历历在目。</p><p>然后高考那天早晨，还是日常肚子疼，不过无伤大雅。当班主任带着走出教学楼，走向考场的时候，老师们全都穿着红色衣服夹道加油，于是我心里升起一种肃穆的感觉，同时和同考场顺路的同学对视一笑。</p><hr /><p>在进考场之前我一直表现得从容自信（笑，进了考场坐下才开始紧张，于是我在发卷前的十几分钟里一直在深呼吸，尽量保持冷静清醒。</p><p>考语文的时候，一开始的论述类文本有点读不进去，略感浮躁，耗时略长。第二篇文学类文本又格外的抽象，导致节奏有些乱，所幸状态调整的还可以，另外今年新高考Ⅰ的作文和其他卷的一比感觉还是比较好写了XD，比较熟悉的风格。</p><p>至于数学，用个成语来说的话：当头一棒。</p><p>或许不止一棒（笑，从单选开始，第六题考了个互质，我完全不知道是啥；第七题熟悉的比较大小（我考前刚立FLAG说不会考比较大小），但是我又不会做；多选十一解析几何仍然做得吃力；多选十二考查导数，仍然是新题型，我直接懵掉，看了半天蒙了个选项走了（蒙错了:( )填空十五，十六都很吃力。但我没想到有趣的部分才刚刚开始。</p><p>大题第一道数列我就卡住了，然后心态就有点不正常。最后做出来之后第二道三角又卡住了，（2）问跳了之后下一道立体几何证明垂直又卡住了（泣。然后随便写了写就直接建系了。后面的题更是乱做一通，概率一开始看不懂题，后来才搞明白；解析几何连（1）问都不想给我分，导数也做不动，整个人是个傻掉的状态。考完走出考场一片哀号，而我已经麻木了。</p><p>英语还算OK，物理主要是题型较新，选择一些小题计算量比较大，不过考虑到我的物理水平，还是啥都不会做；化学从多选开始相当抽象，结构题出的很新，有点水平。再就是我高三一年的化学考试第一次没写完合成路线，有些遗憾；生物也不好做，感觉多选都不太确定，大题中题型也有变化，之前神经体液免疫相关的实验设计没了，改成了三个小填空，有点出乎意料。</p><p>作为物化生考生，高考的战线还是挺长的，从6月7日开始到6月10日中午考完生物结束，感觉对体力也是一个很大的消耗。另外就是后面几场考试心态上感觉有点麻木了hhhh，复习的时候感觉有点看不进去，尤其是在考试的时候想到放假真的考验心态XD</p><p>四天的考试，说长不长，说短不短，却浓缩着高中三年所有的生活。</p><hr /><p>考完之后我表现的比我想象的要平静。</p><p>高兴当然是高兴的，终于实现了自己在之前无数次幻想过的真正自由，但总是有些迷茫。</p><p>也许是无所适从吧，感觉自己毕业之后变成无业游民了XD。忽然就失去了学校时间和纪律的规范和限制，于是我在家摸了一天，啥也没干。</p><p>在家放纵固然很爽，可是很快就会空虚，还是应当做做计划，充实提升自己才是最重要的。</p><p>这几天天气不是很好，一直有点阴天。不过这个假期想必是十分灿烂的，趁这机会，要把我所有想去做的事一件件全部实现。</p><p>去成为我自己。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一年一度高考季（2）</title>
    <link href="/2022/05/30/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2022/05/30/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年一度，高考又来。</p><p>去年六月七号，我在家里上网课，有感而发，随笔而记。结果一年过去，到了我要走进考场的时候了。我在那时所推测的我的心情，现在终于一言难尽。</p><a id="more"></a><p>总而言之，无论刻骨铭心，亦或昏昏碌碌，高三生活算是要结束了。我还是没什么变化，但又仍不甘心。</p><p>留恋吗？是的，时光飞逝，往事依稀难追忆，这是一段有特殊纪念意义的时光，但也许又只是人生路上的一站，现在看来极其重要的关口，走过后大概云淡风轻。</p><p>满意吗？也许，从头细数，草莹有耀终非火，这段路走的并不稳健，虽然已至此时此处，或有小成，但来路莫辨，去处不定，大抵事难顺心。</p><p>后悔吗？难言，欲说还休，有时得意有时愁，想想终究是懦弱，不合时宜的悲观，长期盲目的乐观，积累下现在的结果，是好是坏又如何？</p><p>我曾经可以自信的说：“我不会对我的任何决定感到后悔”。现在却要踌躇低徊了，并非出于错误的抉择，而是因为心比天高又身贱如泥，因为懦弱，因为缺乏掘心自食的勇气，因为总是冷眼审视他人，忘了审视自己。</p><p>但是，似乎也没那么不堪，人事古难全，也许应该与自己和解，而不是在自责中内耗殆尽。</p><p>我还是不愿就此妥协于现实。</p><p>人总是要有些事，令其魂梦系之，总是不能放松对希望的追逐和信仰。</p><p>可是希望真切的存在吗，还是虚无缥缈的奇迹，信仰还是迷信？盖棺论定的时刻会是何时？</p><p>完美永远不可企及，但趋近完美的努力便是信仰的恒途。固然应该冷静地看待事情，但是不能让悲观击垮乐观的天性。或许此时，正是需要保持天性乐观的时刻。无妨只这一次，以吾书生意气，纵千万人而往，无念无悔。</p><p>不到最后一刻，臆断输赢尚早，正如运动，正如竞赛，正如博弈，坚持便是“player”的气质。</p><blockquote><p>何须苦虑成败事，即是逆途勇自识。<br />高歌前路纵有憾，共瞰繁花似锦时。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>白嫖可用梯子</title>
    <link href="/2022/04/04/%E7%99%BD%E5%AB%96%E5%8F%AF%E7%94%A8%E6%A2%AF%E5%AD%90/"/>
    <url>/2022/04/04/%E7%99%BD%E5%AB%96%E5%8F%AF%E7%94%A8%E6%A2%AF%E5%AD%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>找到了一个可白嫖的高速可用梯子，懂的都懂XD</p><a id="more"></a><p>他就是<strong>西部世界</strong>(West World)，好像名气还挺大的，应该很多人知道。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/WestWorldVPN.png" alt="WestWorld" /></p><p>这个梯子实际上是付费的，不过有可以薅羊毛的方法。</p><p>注册的每个新用户都有6h，5G的流量，如果验证了邮箱则加长到3天。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/VPNlogin.png" alt="login" /></p><p>速度相当的快，即使是拿来看YouTube也没问题，浏览网页更不在话下。</p><p>6h的限制实际上对我来说完全够用，反正只是消遣用途，什么时候需要去申请一个就行了。</p><p>邮箱的注册十分简单，且不需要邮箱验证，随便填也是可以的，具体操作步骤其官网上说的蛮详细，照着操作即可。</p><p><a href="https://xbww6889.xyz/?index=1">West World</a></p><p>官网说是永不跑路，不过反正我只是薅羊毛图一乐啦。</p><hr /><p>6.12</p><p>不能白嫖了，现在每个IP只能用一次了 😦</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>网络技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>时逢清明闲记</title>
    <link href="/2022/04/04/%E6%97%B6%E9%80%A2%E6%B8%85%E6%98%8E%E9%97%B2%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2022/04/04/%E6%97%B6%E9%80%A2%E6%B8%85%E6%98%8E%E9%97%B2%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这段时间经历了很多事啊，清明放假在家得以摸一下电脑，记录一下自己的碎碎念。</p><a id="more"></a><p>首先就是由于疫情封在学校带了一个月，不过反正我是高贵的全住宿生（笑），这于我其实影响不大。反而我觉得封校这一段时间待的还挺爽，唯一不足就是换洗衣物和文具有点捉襟见肘。</p><p>不过放假时我还是很兴奋的，毕竟终于得以自由，我坐车回家时开着窗吹着风，那时候真是这半年来少有的惬意心情。</p><p>再就是时间过得真快啊，一转眼已经四月了，到了高三才有时不我待之感，不过身体上还是依然惫怠，也许会这样一直摇摆到高考吧。</p><p>让我心神不宁之事依然存在，也许应该再决绝一点全部抛开会更好一些吧，我还是懦弱。</p><hr /><p>家里的电脑之前下软件中病毒坏掉了（，病毒好像侵染系统文件，然后我用杀毒软件清除后重启就直接打不开系统了，连安全模式都进不去。后来我就回学校，暂时忘掉了这事，这次回来才知道我爸把电脑拿去重装系统，重置了C盘，常用的软件基本上都没了，不过能用已是万幸，我也没心思打游戏了。</p><p>唯一令我不爽的就是系统改回Win7了，不过也不影响我冲浪XD</p><p>为了能重新写和提交Blog，我费了好一番工夫。先是安装Nodejs，结果发现新版本已经不支持Win7了，费劲才找到旧版本下载下来，然后又安装git和Hexo，然后去下回来VSC当编辑器。这期间折腾了好久，还安装了一大堆相关组件，属实有点心力交瘁。</p><p>结果写文章的时候又有意外，gitee封禁了picgo上传图片，不让白嫖图床了，搞得我措手不及。</p><p>我这Blog图片确实没几张，但是要一张一张换还是很费劲，这下gitee也没法白嫖了，好像也没什么好用的免费图床了，果然免费的才是最贵的，想着要好好弄的话还是等高考完后老实买大厂的对象储存吧。</p><p>在网上看到有些人的图床仓库直接被封禁了，我的仓库倒是没事，应该是图片外链比较少，没有管我。手动地上传图片仍然可以，图片也还能正常显示，现在只能凑合凑合了，到时候还是要换的，gitee已经不太行了。</p><hr /><p>部署时又有问题，提示我之前的一篇文章有敏感词让我修改。</p><p>上网查了一下发现应该不是我的问题，可能pages又维护之后抽风了（</p><p>本来我弄这个Blog就是为了能自由的写点什么东西，看来还是不太自由的，终究还是要改github嘛？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>化学漫谈001</title>
    <link href="/2022/02/05/%E5%8C%96%E5%AD%A6%E6%BC%AB%E8%B0%88001/"/>
    <url>/2022/02/05/%E5%8C%96%E5%AD%A6%E6%BC%AB%E8%B0%88001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>竞赛结束之后就再没碰过化学书了（，之前的有机析题也是写了两篇就再无动力去写。不过终究还是想写点什么聊以自慰，就以平常做题遇到的药物合成研究研究，也比较贴近生活XD</p><a id="more"></a><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/chem.png" alt="化学漫谈001" /></p><h2 id="概述"><a class="markdownIt-Anchor" href="#概述"></a> 概述</h2><p>今天讨论的药物是<strong>氯苯噻乙酸</strong>,相关数据<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="http://www.ichemistry.cn/chemistry/18046-21-4.htm">[1]</span></a></sup>如下：</p><div class="note note-info">            <p>中文名：氯苯噻乙酸 / 4-对氯苯基-2-苯基噻唑-5-乙酸<br />英文名：4-(p-chlorophenyl)-2-phenyl-5-thiazoleacetic acid<br />分子结构：<br /><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/001m.png" alt="" /><br />分子量：329.810<br />物理化学性质：无色针状结晶。熔点161-162℃（157-158℃）。易溶于丙酮，稍溶于甲醇；乙醇，难溶于氯仿；苯，几乎不溶于水。遇光渐变色，无臭。<br />医学应用：氯苯噻乙酸为一种新的甾体消炎镇压痛药，可用于慢性关节炎；变形性关节症；肩周炎；腰痛；呼吸道炎症的消炎镇痛，也用于外伤及术后，拔牙的消炎镇痛。</p>          </div><h2 id="合成"><a class="markdownIt-Anchor" href="#合成"></a> 合成</h2><p>常见的一种合成路线如下：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/001s1.png" alt="合成方案" /></p><p>找到的文献<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0960894X0901720X">[2]</span></a></sup>给出的制备方案描述较为简易，仅仅是说 <em>微波辅助加热</em> (by microwave assisted heating in DMF)，另外也给出了一种生物合成法。我尝试写了一下该反应的机理：<br /><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/001.png" alt="可能机理" /></p><p>没什么好说的，根据产物不难推得机理。</p><p>同时文献还给出了一种衍生物的制备方法，我同样尝试给出可能机理：</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/001s2.png" alt="衍生物" /></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/001b.png" alt="可能机理" /></p><p>第一步反应构建噻唑环与方案一有所不同，通过氰基来构建碳氮双键；第二步首先用<strong>三氟甲磺酸酐</strong>与酚羟基反应，得到磺酸酯，磺酸基负离子为很好的离去基团，可以大大增加反应活性。s接着利用<strong>Suzuki-Miyaura反应</strong>把芳基偶联上去。</p><h2 id="总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#总结"></a> 总结</h2><p>总结一下涉及的知识点：</p><ul><li><p>三氟甲磺酸酐，有机常用的试剂，三氟甲基磺酸根是非常好的离去基团，可大大增加反应活性。</p></li><li><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%93%83%E6%9C%A8%E5%8F%8D%E5%BA%94/1112494">Suzuki-Miyaura反应</a>，超棒的过渡金属催化偶联，非常常用。</p></li></ul><h2 id="参考"><a class="markdownIt-Anchor" href="#参考"></a> 参考</h2><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span><a href="http://www.ichemistry.cn/chemistry/18046-21-4.htm">http://www.ichemistry.cn/chemistry/18046-21-4.htm</a><a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0960894X0901720X">https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0960894X0901720X</a><a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学学化学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>过年请客</title>
    <link href="/2022/02/02/%E8%BF%87%E5%B9%B4%E8%AF%B7%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2022/02/02/%E8%BF%87%E5%B9%B4%E8%AF%B7%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年了，今年由于禁放烟花爆竹，除夕夜倒是清净的多。不过也还是有热闹的时候，那就是请亲戚朋友聚桌而餐了，这事之于我，今年突然有了些不一样的感受。</p><a id="more"></a><p>客人出发动身的时间值得细细考量，既不能去太早，以免耽误主人备办事项；更不能到太晚，否则显得一心为了吃席，缺了礼貌。所以要恰到好处，要不令人措手不及，也不让人望眼欲穿。</p><p>照例是一进门先互道新年，同时扫视一下四周环境和人物，以便勾起一些似乎渺远的印象。少不了的是给小孩子发红包，尤其是好几家人的时候需细细关注，切不能忘了给。</p><p>孩子们自然合聚而欢，毕竟 <em>王者荣耀</em> 和 <em>和平精英</em> 等是喜闻乐见的社交方式。长辈们大抵谈天说地，话南道北，从体重体型到工作事业，从晚辈婚事到长辈身体，无所不可谈。</p><p>其中尤为津津乐道的便是后二者。我目前自然无催婚之扰，但在老家看到表哥被介绍对象时，其虽面不改色，但揣度心情该是不太畅意，令我也暗生怜悯。</p><p>孩子学习也不可缺席，这其中以我的关注度最高，通常是先问询年岁，求得年级，然后恍然大声曰：“这不今年就高考啦”。然后以资鼓励，贺以高中，金榜题名之类尔尔。我这时不便有过多表示，只好连声道谢，耸耸肩作鹭鸶笑，以示敬允。</p><p>等到菜次第就位，主人便招呼客人们落座拾箸。如果是圆桌当然无座次之别，但若长桌就得加以考量，不过现在似乎也不太讲究这些了，毕竟亲朋之间现在似乎是好得不分你我啦。</p><p>吃菜前先是举杯相碰，这时节即使是不喝酒的人也要举起装着饮料或白水的杯子做以回应，一碰言欢。更有健谈者当临场发挥宣讲一番，往往会把气氛托到高潮，环顾则人人带笑的。接着便下箸开饭，以现在的生活条件来说，大鱼大肉平常也可随时上桌，过年这几天大概又格外的多，所以面对一桌吃食反而咽下了了。孩子们通常会被格外提醒多吃，而父母则常会婉言不必操心。</p><p>饭桌上少不了酒，而且往往喝酒多于食菜。有不胜酒力者，面色通红，声调激昂。有千杯不醉者，神色不变，倒酒不止。酒喝下去，话吐出来，有些人喝完酒后便常善言乐谈，说话间语调和音量不经意便逐渐提高，若是有其他人相应和，那场面有时堪比吵架，令人疑心他们下一秒会不会跳至桌上。</p><p>考虑到桌子大小和菜品制作，往往是一边做着，一边吃着，做好了再往上上菜。当菜上齐后，主厨和助手才能得一时空闲，客人们招呼她们（我想绝大多数时候下厨的还是女性，例如母亲和母亲的母亲）吃饭以表慰劳，她们摆摆手笑笑。</p><p>席终，客人们往往是雅兴不浅的，聊天有时会持续很长时间，直到谈无可谈，觉出疲倦来才先言告退。然而席终人散，恭送出门之后还未功德圆满，干果皮壳，糖纸烟灰往往遍布，桌上杯盘狼藉，剩菜剩饭，甚至于偶然洒出的啤酒饮料，都等着收拾呢！</p><p>梁实秋先生的《雅舍小品》中也有《请客》一节，<em>（此篇多有借鉴，其文风深得我意XD）</em>，开头如下：</p><blockquote><p>常听人说：“若要一天不得安，请客；若要一年不得安，盖房；若要一辈子不得安，娶姨太太。”请客只有一天不得安，为害不算太大，所以人人都觉得不妨偶一为之。</p></blockquote><p>过年这时节一年一次，请客不妨偶一为之，此言得矣。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《文城》读后感</title>
    <link href="/2022/01/25/%E3%80%8A%E6%96%87%E5%9F%8E%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2022/01/25/%E3%80%8A%E6%96%87%E5%9F%8E%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>由于考试，在复习的时候学不进去干脆开始看书，借了本同学的小说，便是余华的新作《文城》。一中午加傍晚火速看完了，现在回过头来想再咀嚼一些内容。<br /><strong>剧透警告！</strong></p><a id="more"></a><h2 id="一关于故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一关于故事"></a> 一.关于故事</h2><p>《文城》整书分为两部分，包括《文城》和《文城 补》，我猜想可能是余华写着写着发现写飞了，然后又写了一个“前传”来补完故事背景。（run</p><p>《文城》的故事在内容上又可以分为两个部分，首先是林祥福为了寻找两次离他而去的妻子小美而南下寻找所谓“文城”，寻找无果后在溪镇定居的故事；之后则是林祥福在溪镇发展，并和居民一起与土匪“斗智斗勇”的故事。《文城 补》则是以小美的视角交待了她和丈夫阿强在故乡溪镇的故事。</p><p>我初读时看到林祥福死了之后书还有三分之一，我以为要讲下一代的故事，结果戛然而止。后面是《文城 补》。这不免让我感觉故事有些撕裂：为了寻妻定居溪镇，结果没想到小美在他第一天定居溪镇的时候就已冻死在祭祀典礼上。于是林祥福的感情线在民匪相抗的故事中完全是缺席的，有一种两个故事似乎毫无关联的感觉。</p><p>而且故事情节乍一听很老套对吧，不过余华讲故事的能力还是值得信任。他以其冷峻的口吻缓缓讲述悲剧，这种“零度叙事”的风格令人感到无比压抑而沉重，余华以这种方式筛选他的读者：必须要能接受残酷和悲剧，绝望与死亡。</p><p>在25章之前，故事还进行的异常舒缓与温柔，除了小美离去之外几乎没有情感起伏。而从定居溪镇开始，随着主要人物一个个出场，余华的风格也逐渐显现。</p><p>对于器官和性的奇幻想象：</p><blockquote><p>这个混世小魔王几年下来练就了撑杆跳的本领，学校与戏院隔着一条小河，戏院门前是妓女招客的地方，顾同年找来一根粗壮的竹竿，在夜色降临之后撑杆跳过小河，拖着长长的竹竿进入戏院看戏。顾同年十二岁以后没有看戏的兴趣了，这个还没有完全发育的男孩拖着竹竿在戏院门前晃来晃去，无师自通的学会了与妓女搭讪，又学会了与妓女讨价还价。顾同年十二岁开始在附近旅社开房间，与妓女同床共枕到旭日高升。</p></blockquote><blockquote><p>那些在寒风里站了一天的士兵个个手脚发麻，有些人眼看着挨到妓院门口，摸摸自己冻成冰棍似的身体，说这时候进去也干不了啦，还是回去睡觉吧。一些不死心的坚持到最后，当他们进了妓女的格间，看到赤身裸体的妓女躺在那里死去似的没有动静。</p></blockquote><p>鲜血与死亡，暴力与冷酷：</p><blockquote><p>小五子和那个土匪一左一右，挥起鞭子在李掌柜的前胸后背抽打起来，鞭子一声声抽上去，李掌柜身上立刻隆起一天天伤痕，伤痕破裂后又冒出一道道血水。<br />…  …<br />水上漂说是听烦了他的叫声，抓起一把灶灰，在李掌柜张嘴喊叫事洒进他的嘴里，李掌柜的惨叫立刻消失了，呼吸也没有了，脸色惨白像是刷了石灰，他睁圆眼睛，全身抖动了好一会儿才缓过气来，当他再次惨叫时，嘴和鼻子喷出了血水，喷到了挨墙而坐的人票身上。</p></blockquote><blockquote><p>一个女人抱着孩子跑来，张一斧上去砍下孩子的头，孩子的鲜血喷射而出，女人满脸是血，她浑然不觉，抱着无头的孩子仍在奔跑，她以为孩子安然无恙，跑出了村庄。<br />…  …<br />土匪挥舞长刀，砍下一个个老少人头，还有土匪扔出梭镖，穿透一个个男女的胸背。尚未出生的孩子，被土匪戳死在母亲肚子里。梭镖拔不出来的，土匪抬脚蹬向尚有气息的身体，拔出梭镖。两百多人的鲜血在空中飞溅，溅满晒谷场四周的树叶，又从风中摇晃的树叶滴落下来。</p></blockquote><p>余华一向擅长这种叙事，这种特别的审美风格已然成为他的标签。文风是一个方面，另一方面是带有浓厚“命运感”的悲剧故事。</p><p>仔细想想林祥福的寻妻之旅其实有点无厘头，被两次抛下的他为了孩子还是毅然决定要南下寻找小美，即使这意味着要放弃一切。借用<strong>知乎@言寺宝于</strong>的话来说：<em>“余华开篇的这一系列安排，多少显得有些刻意，且不合情理；但若我们用“傻子”论去解释人物，无论出现什么怪事，倒也都没有合理或不合理之别，这只是一段因为愚蠢，而显得既窝心又温暖的爱情故事。”</em></p><p>林祥福就是这样一位“傻子”的形象，而在余华的笔下，每当悲剧降临，将其包裹，也同样包裹着书外的读者，让我们在“傻子的诗篇”中一把鼻涕一把泪的感叹人生之苦，世事之艰。</p><p>《文城》的后半部分则是将个体融入到时代大背景中，着力描写溪镇民团和土匪的缠斗，同时兼顾人物形象的塑造，那些有血有肉，有情有义的人物，他们身上所体现的略显套路化却又真挚的性情营造一定程度上冲淡了整体的悲剧基调，让故事变得温暖起来。</p><h2 id="2关于人物"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2关于人物"></a> 2.关于人物</h2><p>《文城》中有名有姓的人物不是很多，其中有几个尤为让我印象深刻。</p><p><strong>林祥福&amp;小美&amp;阿强</strong></p><p>emmm，三角恋（，而且是一个女人爱上两个男人。</p><p>故事一开始的时候发展的也太顺了，于是我就开始怀疑小美有问题，果不其然，先是卷了金条跑了，不过又回来了，林祥福倒是也非常宽容的接受了她。但小美生下孩子后又跑了，林祥福便开始了不离不弃的寻找之旅。</p><p>看完《文城 补》之后，有一点感动，但是我还是觉得说到底是一个“一对小情侣霍霍了一个老实人”的故事，有点为林祥福鸣不平。“如果没有小美”，那么林祥福可能会在自己北方的故乡娶一个老实本分的姑娘，和田氏五兄弟一起过完平静的一生。但是就像林祥福自己多次提到的一样，“或许这就是命”，这种充满“命运感”的故事也正是其让人难以释怀的原因。</p><p>小美和阿强之间是青梅竹马的恋情。<em>我刚开始看到这名字的时候就觉出一股烂俗童话故事的感觉（</em>，小美是作为童养媳嫁入阿强家里的，他们的婚姻虽然是被父母预定的，但是至少阿强和小美之间确实有真的感情。《文城 补》是以小美的视角展开叙述，所以基本上还是偏重于小美对阿强的忠心，对阿强对小美的爱描写较少，但阿强能选择抛下他的家庭带小美出走，也算是真爱了。</p><p>小美和林祥福之间则是成熟伴侣安稳的陪伴。故事一开始的描写十分的美好和谐，虽然小美动机不纯，但是她和林祥福在一起的时光还是有很多真正美好的回忆的。尤其是有了孩子之后，孩子的联系使得小美更加无法割舍，虽然她还是离开，但是在之后的日子里，她一直没有停止对于孩子的思念。最后死在冬日祭祀的时候，我相信她心里还是在想着林祥福和孩子。《文城 补》的最后，林祥福的尸身被田氏兄弟运回家乡，他的棺材短暂地和小美的坟墓放在一起，“仅有一墙之隔”，这无疑增强了故事的传奇色彩。</p><p><strong>陈永良一家&amp;林百家</strong></p><p>林祥福刚到溪镇遇见的第一个人便是陈永良，在冰雪漫天，无处可去之时，林祥福投靠到陈永良家里，从此开始了一生的友谊。他们两个都是南下迁徙之人，又都有一手木工手艺，于是便合作开设了个木器社，生意出人意料的红火，颇有点网络爽文的意思。当然这也是为了照应土匪为害一方，人们都想让自己的女儿及早出嫁免遭毒手，所以忙着置办嫁妆，也自然引出下文土匪劫走林百家的情节。</p><p>林百家从小便失去母亲，李美莲对她无微不至的关爱让她感受到了母亲的温暖。不过尤其令我动容的还是李美莲让陈耀武去替林百家的情节，在那个重男轻女的年代，即使“儿子有两个，小姐只有一个”，能做出这样一个决定仍然需要很大勇气。</p><p>而陈耀武也是毅然答应，没有丝毫犹豫，这大概也是陈耀武成长和懵懂爱情的开始。文章花了不少笔墨来述写土匪折磨人票的场面，陈耀武也被土匪割去一只耳朵，但是也阴差阳错结识了心善的土匪“和尚”，最终能活着回到家中，也为后文剿匪埋下伏笔。</p><p>陈耀武和林百家之间的恋情虽然最后未能如愿，但至少两人在那个兵荒马乱的乱世都还平安。林百家被送去了上海的女子学校，基本上没了下文，而她的订婚的丈夫，游手好闲的公子哥顾同年被卖到澳洲当劳力，可谓相当戏谑的结局；陈耀武跟着陈永良抗击土匪，也逐渐的成长成熟。还有个小插曲则是北洋军的副官李元成，不知这位求爱不成的英俊副官离开时留下潇洒的一句话是否林百家心上留下了什么。文章在此也仅是一笔带过，下文再无音讯。</p><p><strong>商会会长顾益民</strong></p><p>这是“溪镇最有尊严的人”，在被土匪捉去后却被折磨的几乎不成人样，这种强烈的反差与对比能有效地冲击读者。昔日风光无限，运筹帷幄，掌控大局的溪镇商会会长竟落得如此地步，令人不胜唏嘘。余华成功的塑造了一个有责任感和正义感的乡绅领袖的形象，但也止步于此，没有更多细节的描述，人物终究不太鲜活。</p><p><strong>土匪头子张一斧</strong></p><p>行恶多端的土匪，成分很纯，完全的坏（<br />人物形象还是很单一的，虽然余华花了不少笔墨去描写他怎么怎么祸害百姓，描写土匪的各种酷刑，但形象终究不够立体。<br />关于他有件有趣的事：</p><blockquote><p>小说中悍匪张一斧被杀的情节是余华的妻子要求的，“必须把他写死，不死不行”，余华只得花了三天时间想怎么把张一斧写死</p></blockquote><p>这是余华在一次访谈中透露的花絮(<em><a href="https://www.163.com/dy/article/G8HG5GQV0514R9KQ.html">详情见</a></em>)，挺有意思。</p><h2 id="3关于余华"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3关于余华"></a> 3.关于余华</h2><p>我在学校其实不太愿意读长篇小说，因为没有大段可以用来摸鱼的时间。</p><p>这次买了这本书其实有两个主要原因，一是因为已经读了不少了，不看完我心里不爽；二是因为 <em>“余华 著”</em> 这几个字。</p><p>这几个字很有分量。</p><p>尽管从《许三观卖血记》，《活着》之后，批评家们对余华小说的反馈一部不如一部，有媒体说：“《文城》代表着余华重回巅峰”。很明显不太现实，充其量也只能说：“比《第七天》好”。</p><p>即使如此，人们还是愿意支持和期待余华的新作，就好比春晚，烂是真烂，但还是会看。</p><p>《文城》这书的评价两极分化，认为好的卖力的夸；认为烂的也不吝指责。平心而论，确实不是余华的巅峰水平，客观来看也再难回到他的巅峰。</p><p>一位作家不可能一直产出经典，很多作家终其一生能够留在文学史的作品，也只有耳熟能详的几部而已。余华今天能坚持写作，即使水平并不能完全令人满意（<em>我读的倒是挺爽</em>），但也好比老师傅对自己熟练手艺的展示，其实无可厚非。</p><p>还是引<strong>知乎答主@言寺宝于</strong>的话:<em>“从书迷的角度，余华早在二十年前就已经著作等身，他今天仍然愿意创作，仍然愿意和读者分享自己的情感、想法，这对于热爱他的，希望继续看到他文字的读者来说，是很幸福的事。瑕不掩瑜还是瑜不掩瑕都不适合于评价这种“情感”。最后的最后，'文城’是地图上不存在的地方，'完美的余华’也是文学史上不存在的作家。”</em></p><h2 id="4后记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4后记"></a> 4.后记</h2><p>写了很久，第一部分是看完之后立刻写的，后面则是咕了大概半个月才写完的，我的书还落在学校宿舍了，没有参考写起来全凭记忆，还挺费劲的。 😦</p><p>续：补充修改部分内容。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>赋诗自嘲</title>
    <link href="/2022/01/14/%E8%B5%8B%E8%AF%97%E8%87%AA%E5%98%B2/"/>
    <url>/2022/01/14/%E8%B5%8B%E8%AF%97%E8%87%AA%E5%98%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>水平拙劣，自娱自乐自嘲而已。</p><a id="more"></a><blockquote><p>自嘲<br />生平无历偏言苦，逆折未几强说愁。<br />今朝暗期凌云志，明日烟销付东流。<br />冬风料峭亦可赏，春意翩然更当收。<br />自觉不应秋气盛，抬首翕唇说还休。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>无病呻吟</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>折腾图床</title>
    <link href="/2022/01/01/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%9B%BE%E5%BA%8A/"/>
    <url>/2022/01/01/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%9B%BE%E5%BA%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然说没太多传图片的需求，但是偶尔也是有几张的。</p><p>图床本身我不愿意常换，倾向于一直用一个，但是可能是我运气不太好，用的图床依次爆炸，只好不停更换，折腾半天，相当麻烦。</p><a id="more"></a><p><a href="http://xn--sm-3f5c647e23a.ms">最初是sm.ms</a>，老牌的图床了，但是有时不太稳定，图片经常爆炸。于是去找替代。</p><p>然后找到了如优图床，本来相当称心，用了一段时间后也爆炸了，不得已只好再换。</p><p>然后就是今天要重点夸夸的主角：picgo。</p><p>之前是用过的，但我对它一开始比较无感，因为我第一次用的时候就卡死了XD，不知道是我的问题还是怎么回事。</p><p>而且之前好像也不支持我用的那个如优图床，捣鼓半天没成功，我便不去再试，因为本身图片上传工作量确实不大，即使手动开网页上传图片也能应付过来，管理起来也不麻烦，我就得过且过。</p><p>等到如优图床没了，我又试了其他一些图床，速度皆不尽人意。于是我又把目光放到了picgo上。</p><p>picgo+gitee，确实没让我失望，速度相当不错，同时也确实是方便得很。</p><p>我吹爆picgo！</p><p>gitee的仓库本身有1G的限制，同时单张图片大小不能超过50M，不过基本上是够用的。</p><p>github的仓库容量会更大一些，但是速度就略逊一筹。</p><p>至于相关教程网上有很多，我不多赘述，给出链接以供参考：</p><p><a href="https://cloud.tencent.com/developer/article/1622395">使用PicGo+Gitee(码云)搭建免费图床</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/355919389">图床方案之（Gitee+PicGo）</a></p><p><a href="https://picgo.github.io/PicGo-Doc/zh/guide/#%E5%BA%94%E7%94%A8%E6%A6%82%E8%BF%B0">PicGo</a></p><hr /><p>6.12</p><p>gitee白嫖图床爆炸了，改成github+jsDeliver了，不过还是可以继续用picgo。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>网络技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你好，2022</title>
    <link href="/2021/12/31/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C2022/"/>
    <url>/2021/12/31/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C2022/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年又去。空叹白云苍狗。</p><p>我记得小学生作文时，挺爱写一句话“白驹过隙，岁月如梭”。当时没有切身感受，但现在我体会到时间之矢流转之疾。</p><p>已然站在2022的门口，抬手敲门前，不妨回头看看我这一年走过的足迹。</p><p>没有宏大叙事，只有微小个体。记录下或得意或失落，或拼搏或倦怠，或充满希望，斗志昂扬，或心灰意冷，无力振作的生活瞬间。</p><a id="more"></a><p>年初，还是高二，我课内一般，同时兼顾竞赛，往往是得一而舍一，不可得兼。</p><p>课内成绩时好时坏，波动起伏，我不以为意。竞赛时断时续，用力不均，而基础不牢，好高骛远，外有金玉，内为败絮，我亦未可料知。就以这样的状态，我行之辍之，走完高二，升到高三。</p><p>记得高二下期末考试我考的尤其的好，我以为这会开一个好头。</p><p>从6月开始，送走18级学长，我从高二学生变为高三考生，压力不可谓不大。单调重复乏味复习日子里难见一抹亮色，纷忙冗多繁复学习课业里难寻一阵轻松。从班主任到学科老师，从校领导到家长，无不紧逼急催。老师们常说高三的学生缺乏活力，恰映照出无数学子最真实的日常。</p><p>同学们都在奋力争先，看看自己呢，我终沉默而难言。</p><p>我原以为我到了高三就会像看过的励志视频一样，埋头苦学，破釜沉舟，走上人们所期待，我所愿望的道路。</p><p>非也，我还是我。身份转变，心态依然，我固然知道高考的重要性，我也实实在在的看见路上的荆棘坎坷，崎岖回环。所以我畏惧，所以我停下，所以我躺平。</p><p>阅千帆竞渡，看百舸争流，有时我想起我的不甘和倔强，想起我尘封和雪藏的愿望，我会突然燃起一股志气，激励着我奋力向前。但终是不能久矣，经历过考试次第的冲击，经历过复习时一头雾水的失落，经历过同辈竞争的压力，我逐渐泄气，我逐渐疲倦，我告诉自己要“居易以俟命”，消解自己的斗志。</p><p>人生不会一帆风顺，即使是如正弦函数一般，波峰波谷有定，亦难成全。潮落后再潮落，受挫后再受挫，大概才是平凡个体的人生常态。我常有失眠的毛病，即使10：30上床，仍要等到11：30左右方可入睡。这段时间里我曾浮想联翩，幻想未来种种；我曾扪心自问，剖析自己内心；我曾怅然若失，暗自定下期许。但明天一起床，如南柯一梦，似过眼云烟，终不能躬行。想想也是，连脱离被窝的考验都难以应对，又何以披荆斩棘？</p><p>但是，我想相比于社会百态，学习的确是相对公平的事，年轻的头脑是肥沃的土地，勤于耕耘就会有好收成。即使“苦尽甘来”已经成为赞美苦难之流的万金油，“天道酬勤”也沦为贩卖焦虑之伦的万能药，但想起罗曼·罗兰所言：“世界上只有一种真正的英雄主义，那就是在认清生活的本质后，依然能够热爱生活。”拼搏本身是不符合人类本性——趋利避害——的抉择，但落子无悔，做下这个抉择本身便是向前。</p><p>纵使苦尽未必甘来，纵使苦劳未必有成，纵使苦读未必遂愿。</p><p>“虽千万人，吾往矣。”</p><p>引两句微博年终提问的话：</p><blockquote><p>人生在必经的寒冬里，也带着必然的希望。 ——张桂梅<br />在每一个看似普通的选择面前保持不放弃，我们终究也能成为这个伟大时代的一部分。 ——张文宏</p></blockquote><p>2021已经过去，成为序章，2022迎面而来，充满希望。推开大门，崭新世界就在眼前。</p><p>我胸中虽无宗悫之鸿鹄志，心系家国，但也期待能乘风破浪，披荆斩棘。新的一年，愿以梦作的卢飞快，投鞭即此启程，不负青春韶华，书写锦绣篇章。</p><p>笑一个吧，2022，新年快乐。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈谈「摆烂」</title>
    <link href="/2021/11/27/%E8%B0%88%E8%B0%88%E3%80%8C%E6%91%86%E7%83%82%E3%80%8D/"/>
    <url>/2021/11/27/%E8%B0%88%E8%B0%88%E3%80%8C%E6%91%86%E7%83%82%E3%80%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没有简介，我要摆烂（误</p><a id="more"></a><p>「摆烂」也算一个流行词了XD，我去百度查了查，好像还真有正经出处：</p><blockquote><p>摆烂，指事情已经无法向好的方向发展，于是就干脆不再采取措施加以控制而是任由其往坏的方向继续发展下去。常被用于形容NBA篮球联赛中为了获得更好的选秀权故意输球的行为。</p></blockquote><p>从释义来看，它其实反映了一种战术或者说是策略，颇有点田忌赛马的意思。</p><p>但是我们平常常听常说的摆烂其实与其还是相差甚远的，或者说只有“不再采取措施，任由往坏的方向发展”的部分，倒是和之前出现的“佛系”可比。</p><p>不过也很容易理解，在内卷逐渐加剧的今天，我们常常“摆烂”，实际上是玩笑般地消解竞争压力，给自己一点喘息空间。时代在变化，只要努力就能成功的理想化目标实际上越来越遥不可及。</p><p>某些公知之所以被群嘲，就是因为内卷式的无效竞争和时代规则早已铲除了说教式的正能量鸡汤的生长土壤。他们用过去自己略显落后的奋斗经验指点年轻人，但在当下来说，是在把人推进奋斗主义的粪坑。</p><p>当然，作为新时代的有志青年XD，一味的颓下去更非一个好选择，可以用摆烂的借口逃避一时，但自己的生活和命运终究要自己去面对。关键是要“张弛有度”，即使当自己的步伐慢下来甚至停下来的时候，也能不急不乱。说到底，摆烂其实是一种无可奈何的反抗的方式，虽然结果大抵不遂人意，但是至少自己很爽，某种程度上倒算不错的排解方式。（笑</p><p>摆烂是一种“有目的的降低生活目标”，高远的目标一时无法实现，那不如先躺一小会，漫看天上云卷云舒，不失为一种雅趣闲情。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于我的竞赛生涯</title>
    <link href="/2021/09/20/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%9E%E8%B5%9B%E7%94%9F%E6%B6%AF/"/>
    <url>/2021/09/20/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%9E%E8%B5%9B%E7%94%9F%E6%B6%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021.9.20</p><p>第35届中国化学奥林匹克竞赛在这一天中午12时落下帷幕，同时也意味着我竞赛生涯的结束。</p><p>在回到家和同学聊了聊天，然后看完了R&amp;M第五季的10集之后，在22：36，我决定写点东西，回顾一下我这简单的竞赛生涯。</p><a id="more"></a><p>两年之前，刚升入高中的我了解到学科竞赛。当时我是想去参加物理竞赛的，但是错过了报名，然后去参加化学竞赛。</p><p>我记得当时我一点高中化学知识还没有，做选拔考试的卷子时完全是蒙的。最后当然也理所应当的没有选中我，我记得当时有人来叫其他人去开会的时候我内心还是很沮丧的，不过机缘巧合的是，wty教练看我中考分数还行，破格将我录入，这也就是一切故事的开始。</p><hr /><p>一开始队里人还是有很多的，后来就逐渐的走的走退的退，第一年后来就是稳定的8人化竞小组，一起度过了很多的周末学竞赛的时光。</p><p>第一年我自己的感觉就是在混，当时对竞赛还没什么概念，就只是觉得学很多高深知识很有趣，我还是有对知识的渴求之心的，无功利目的的学习其实本身是一件令人愉悦的事。</p><p>第一年有过一次外出培训，我记得当时主要是无机，物化的课程。一开始我还想认真听讲，但是一方面课程内容根本听不懂，其次同学也大多在水课，我也就无心再去学习。</p><p>白天上课一头雾水，中午回去看R&amp;M（我好像就是那个时候入的坑，这也算是首尾呼应了hhh），晚上自习有时候就直接玩手机，这就是我8天培训的状态。</p><p>平时在学校只有周末才能上竞赛课，平时在教室是不允许看竞赛书的，因为我班主任本身并不支持竞赛（当时还没意识到清北走强基的重要性），除非是文化课成绩优异。但这恰好是我所苦恼之处。</p><p>后来，兜兜转转，一年过去，基本上也就是周末学一天，其他便再无时间。后来在初赛前两个周，停课冲刺竞赛。</p><p>如果说有没有学到什么，那肯定学到了。但是更多的时候，我只是在水课摸鱼，聊天，打游戏，刷B站，凡此种种。站在现在的角度来想，快乐是真的快乐，但是摸鱼一时爽，欠的债早晚要还的（笑</p><p>不出所料，初赛结束，在高铁上对答案的时候，20几分实在让我高兴不起来，最后也只是一个省三而已。</p><p>其余几位同学也大多省三，另有一人省二，一人省一，考完试当天便有3人退出，但我不想屈服。</p><p>我告诉自己：这次就当来涨涨见识，明年再战。</p><p>当然了，我的决心没有保持多久。</p><hr /><p>第二年，新冠疫情，打乱了很多计划，产生了很多变数。</p><p>原定的开学延期，原定的培训取消，所有课程全部改为线上，无论课内还是竞赛，我都快乐的摸鱼，没有自律，没有内疚，完全竖直的堕落。</p><p>第一年的时候，我们没系统的学习有机内容。所以第二年一开始就看有机网课，刷大本/巨本，做各种习题，当时其实有一段很纯粹的，非功利性的学习时光，现在回想起来很美好。</p><p>不过由于学业压力的原因，化竞同学一个一个的走，最后只剩我和jjc。</p><p>写到这里不禁感叹：这一年的事情实在太过魔幻，可我回想往事却什么都记不起，感觉明明有一整年，却眨眼间度过。</p><p>白云苍狗，时光飞逝。</p><p>再之后其实就到了初赛前的那个暑假，中间全忽略是因为我其实真的没有印象了，大概我也没怎么学吧。</p><p>假期之前是有很多计划的，不过当然啦，我是没有自控力的（，原想趁假期补补有机，把ART刷一遍，结果看了20几页就弃了，书签也就永远存放在里面。（不该逞强去看英文原著的XD）</p><p>想趁假期查漏补缺，结果网课该睡觉睡觉，该打游戏打游戏，一整个假期连竞赛书都没怎么翻过。虚度光阴。</p><p>再后来，开学，停课，三个周冲刺初赛，结果变相延长假期，在机房各种水课，一如既往。</p><p>当然第二年考试肯定有压力，我也在做题时有好多不会做的，好多做不对的，越做越烦躁，越烦躁越不想做题。恶性循环作用下又是一天过去，而我的练习本寥寥数笔。</p><p>考前我想过今年的题的难度设置，大概是无机较为简单，有机难度很大，从这几年的题来看，并非没有道理。所以我考前其实是在有机上下了很大功夫的，考前刷题班的有机试题难度不小，但我每一道都仔细思考过（虽然说没对几个），我其实是想去和有机题碰一碰的。</p><p>果然我还是太天真 😦</p><p>后来？三个周很快过去，考试出发的那一天，我无机一知半解，元素看了不到四分之一，有机做了一些题却少有成效，我心里其实没底。</p><p>和同学们说说笑笑到了济南，熟悉的旅店，熟悉的记忆，但我不想要熟悉的结果。</p><p>事与愿违。</p><p>当天晚上，我睡得挺早，10点就已经躺在床上，但是翻来覆去睡不着，然后jjc说：“和去年的考试感觉一模一样”。</p><p>我心里一惊，然后难眠。</p><p>早起，仿佛是大考前的惯例，吃不下饭而且肚子不舒服，还发生了误退房的囧事，不过最终有惊无险，无事发生，打车到了考点。</p><p>入考场前十分钟，我和高二一个学妹（嗯，gjh）待在一起，我其实还是很紧张的，不过小朋友看起来更紧张，只好和她随便闲扯，倒也缓解了我紧张的情绪。</p><p>进考场前，抱了抱小朋友，真是这辈子第一次抱女孩子（</p><p>铃响开考，我一开始有点紧张，信息都没填完，不过开始做题之后就冷静下来了。前面的题做起来其实还算舒服，中间有些小问略卡住，有个碳单质制备的题没想出也没有干扰到我的节奏。直到我做到那道晶体。</p><p>”看不懂题。“</p><p>于是我的心态发生了一些微妙的变化XD，我原以为晶体题不会太难，能给我稳定得几分，没想到给我整这么个活，实在意料之外。</p><p>然后心态就慌了，大概后面算错数也跟这个有关系。</p><p>离考试结束还有1h，我在做第7题，当时已经有点吃力了，一顿计算算出了一个Cd，我感觉不妙，怎么说这个Cd的d电子都满了还配那么多配体，但是时间不允许我细想了。</p><p>离考试结束还有30min，我还剩最后两道有机，这个时候已经完全慌了，周环反应恰好命中了我的盲点，第10题给的条件反应更是一头雾水，原来的和有机拼一拼的想法已经烟消云散，我剩下的只有无力和挫败。</p><p>败局已定。</p><p>出考场的时候，我努力安慰自己：万一配合物那道题真的就是Cd呢，万一大家晶体都做不动呢，万一大家有机都一头雾水呢？</p><p>“万一我真的就是那么菜呢？”</p><p>我走出考点的教学楼，站在楼前，看电子显示屏上“35届初赛”的字样，看着学生从楼里走出。</p><p>“和去年考试的感觉一模一样。”</p><p>去年我是没留什么纪念的，唯有准考证我还一直收藏着。今年小朋友建议我拍张照片，我便用手机拍了一张，也宣告我的竞赛生涯正式结束。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/Argon-gaes/picbed-jsDeliver@master/img/35th.png" alt="35th，藏了一个小朋友" /></p><p>(<em>这图片压缩的有点过了XD</em>)<br />可惜平平无奇。</p><hr /><p>当时济南小雨刚结束，雨过天晴日出，我的心情却没好转。</p><p>回家的高铁上，教小朋友转魔方，但是后面的公式忘了（，最后也没继续，也是个遗憾。</p><p>然后对了机构的答案，大概40左右，这时我确实已经很沮丧了，去年省一线50左右，今年估计差不了多少，终究还是无缘。</p><p>更令我难受的是，高二有个同学（嗯，lkt）考得比我还高，更加印证了我是个废物的事实。<em>（当然对lkt来说是好事，但是他第二年不学化竞，我无语）</em></p><p>gjh考的也不太好，属于和我是同贫问病，只是她还有一年，我已经结束。</p><p>然后就到站，熟悉的站点，熟悉的出口，熟悉的下午斜斜照在身上的日光。</p><p>熟悉的不甘，多一份伤感。</p><hr /><p>续：后来成绩出了，jjc稳定省一，意料之中。我省二144名，菜，lkt也确实踞我之前，拿到省二。</p><p>zhy省三前列，可惜。gjh也是省三，zhc我忘了（</p><p>另二人无基础，属于是体验生活。</p><p>gjh小朋友接着学的，lkt转去物理，zhy也继续坚持，zhc担心文化课，摇摆不定。</p><p>另二人大概也继续学吧，我不清楚。<br />(2022/1/25补 2020化竞仅剩一人)</p><p>回去补课确实和坐牢一样（笑</p><p>我在机房每一次摸鱼都给我做对题增加了一些阻力，欠的债果然迟早要还的。补课的内容一方面大抵重复无趣，另一方面文不对题，我就按下不表。</p><hr /><p>我记得，2020年微博有个话题：重启2020。</p><blockquote><p>如果2020可以只是一场梦，一切在醒来之后都没发生，你愿意重启2020吗？</p></blockquote><p>就如同这样的愿望，我有时候会想：“如果能回到一年以前…?”</p><p>是啊，太多太多的事我还没完成，太多太多的愿望我还没实现。</p><p>我要把ART看一遍，我要好好捋一遍周环反应和氧化还原反应，我要去做很多习题训练，我要掌握更多元素反应，我要记更多人名反应，我要去看策控，我要去刷福山题，我要去看看裴sir的有机进阶，我要去看高无结的晶体…</p><p>但生命没有如果，只有既然。</p><p>就算真的有一个机会让我重启这一年，我也不会去接受。</p><p>一是因为我大概又会咕咕（笑</p><p>二是因为我确实收获了很多宝贵的经历和记忆，结识了很多同学（gjh小朋友可爱），这些也是我学到知识以外的珍视之物。</p><p>而且站在这样一个时间节点，我不免和一年以前的自己做个对比。</p><p>一年之前的我，踌躇满志想要考好第二年国初，而今正是“过去的未来”，我却失败。</p><p>现在的我，国初失利，将要面对高考，相对于一年后的我，正是“未来的过去”，那时的我再次回头时，将会是什么样的心境？</p><p>我不想再失败一次。</p><p>所以这次国初倒也是一次宝贵的经历，它永远警示着我，让我坚定奋斗的力量。</p><p>待明年花开时，所有梦想终将盛放。</p><hr /><p>再续：这篇文章我拖了很久很久，基本上每2个周放假写一点吧。文字本身传情达意会囿于时间的限制，过了这么久我早无当时的心境，所以前后文内容就不太衔接。</p><p>这次简单连贯了一下上下文，删去了部分内容。</p><hr /><p>再再续：又补充了一些内容，改了改句子表达。进行排版。</p><p>不再动了，否则就像是一篇精神病人的体检报告了。（笑</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有机析题002</title>
    <link href="/2021/06/07/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98002/"/>
    <url>/2021/06/07/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98002/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>果然根本就不能两周一更嘛，这都快摸了两个月了，完全没有动力 😦<br />趁着高考期间的网课来水一篇简单的题。</p><a id="more"></a><p><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/Uea88854ad6344b82b6ec05e580924211E.jpg" alt="有机析题002" /></p><h2 id="题面"><a class="markdownIt-Anchor" href="#题面"></a> 题面</h2><p><img src="https://i.loli.net/2021/06/07/IJEQwBUZSG7XykN.png" alt="002-题面" /><br />具有抗肿瘤活性的物质合成路线如下，给出A，B，C，D结构。</p><h2 id="答案"><a class="markdownIt-Anchor" href="#答案"></a> 答案</h2><p><img src="https://i.loli.net/2021/06/07/i8cM4zALFpHNPbE.png" alt="002-答案" /></p><h2 id="分析"><a class="markdownIt-Anchor" href="#分析"></a> 分析</h2><p>题目不是很难，可能的难点在于第三步，但是如果见过题目反应就很容易。</p><p>第一步酯的氨解，得到的产物就是<strong>Gabriel合成</strong>的底物。</p><p>第二步酰胺碱性条件水解，根据产物逆推不难。</p><p>第三步是<strong>Hofmann降解</strong>，酰胺在氯或溴以及氢氧化钠条件下降解为胺，参加反应的物种实际上是次溴（氯）酸盐，机理涉及氮宾的重排以及活性中间体异氰酸酯。</p><p>第四步酸性处理后对环氧乙烷亲和取代，可从最后产物推断出来，这里的碳酸钠的作用是中和产生的质子。</p><p>第五步先酸性条件酯化成环，然后二氯亚砜取代羟基为氯，反推不难。</p><h2 id="总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#总结"></a> 总结</h2><p>相关的知识点：</p><ul><li><p>酯的氨解</p></li><li><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9C%8D%E5%A4%AB%E6%9B%BC%E9%85%B0%E8%83%BA%E9%99%8D%E8%A7%A3/22160484">Hofmann降解</a></p></li><li><p>分子内酯化成环</p></li><li><p>二氯亚砜作氯代试剂</p></li></ul><p>第二期结束。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学学化学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一年一度高考季</title>
    <link href="/2021/06/07/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3/"/>
    <url>/2021/06/07/%E4%B8%80%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%AB%98%E8%80%83%E5%AD%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年一度，高考又来。</p><p>之前都是以局外人的身份来看,<em>当然现在也是:D</em>，所以大多没什么感觉，也偶尔会因为高考励志而热血沸腾，不过终觉与那一刻的到来还太远。</p><p>但恍惚间，我也升入高三，高考似乎近在眼前了。</p><a id="more"></a><p>高一时，由于竞赛的缘故，和高三学生一起在食堂吃了高考前一晚的“送别饭”<em>（误</em>,也算是亲身体验了高三临考前的最真实状态吧，我记得当时食堂的气氛还很欢乐。</p><p>而光阴转瞬而逝，一年过去，又到高考日，我却有着截然不同心境了。</p><p>原计划要出去竞赛培训的，终于因为一轮复习的压力退却，留在家里根据学校安排上网课，却也难保课上摸鱼，大概这网课效果也不会很好吧。</p><p>就我个人而言，我对中考倒是没什么别的感受,<em>当然也是很重要的</em>,因为我上学要分区划片，所以只要不是考的太差就能比较稳妥的上区内的重点（二中），除此之外的更好的学校我也够不着，所以倒是心态祥和。<em>不过有趣的是，最后中考成绩竟然达到了一中的线，不过没去</em></p><p>而高考才是有如临大敌之感了，主要是因为认识到了自己和其他人的差距，而眼高手低的我终究是逃不了心理落差带来的失落，深感能力有限的同时又不甘沉沦，却惰于改变，在矛盾中挣扎和循环。</p><p>所以看着其他高三学子步入考场，我不免想到一年后的今天我会是如何的心态来应对高考，又将如何为我三年高中生活画上一个句号。</p><p>现在我还猜不出。</p><p>写到这里的时候是7：46，考生9：00开始考语文，想着为高三考生加油，也为未来的自己加油，以我拙劣的水平凑诗一首：</p><blockquote><p>三载苦读历寒暑，一朝执笔才尽出。<br />愿乘长风扶摇上，金榜题名必有吾！</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有机析题001</title>
    <link href="/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/"/>
    <url>/2021/04/30/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E6%9E%90%E9%A2%98001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一点废话：本来我是想着单独开个页面记点常见反应机理的，但是太懒了，基本上没更新过。<br />于是我决定转换策略，改成分析题目，然后一道题发一个post，这样的话还能有点动力。<br />（其实就是懒啦，我也不知道能不能坚持下去，但我的竞赛生涯已时日无多了。</p><a id="more"></a><p><img src="https://ae01.alicdn.com/kf/Uea88854ad6344b82b6ec05e580924211E.jpg" alt="有机析题001" /></p><h2 id="题面"><a class="markdownIt-Anchor" href="#题面"></a> 题面</h2><p><img src="https://ftp.bmp.ovh/imgs/2021/05/02bc2add278c5fc8.png" alt="001-题面" /><br />要求给出B，C，E，F，G，H的结构及C到D的反应条件。</p><h2 id="答案"><a class="markdownIt-Anchor" href="#答案"></a> 答案</h2><p><img src="https://ftp.bmp.ovh/imgs/2021/05/be233168f545d39b.png" alt="001-答案" /></p><h2 id="分析"><a class="markdownIt-Anchor" href="#分析"></a> 分析</h2><p><em>第一步这反应很奇怪:(  我觉得答案有问题</em></p><p>第一步，<strong>硫酸二甲酯（DMS）</strong>，甲基化试剂，类似于碘甲烷，是亲核的机理。但是甲基换成甲氧基我是没太看明白，可能是答案有问题，下面应该直接是个甲氧基的吧。</p><p>顺便一提，这东西剧毒，曾在一战中被用作军用毒气，但是后来发现威力太大会误伤自己人就不用了。在合成工作中也逐渐被毒性更小的**碳酸二甲酯（DMC）**替代</p><p>然后DMF+三氯氧磷，发生<strong>Vilsmeier - Haack反应</strong>,在对位引入甲酰基。<em>这反应对我来说挺陌生的:(</em></p><p>第二步加入丙二酸，在碱性环境下α-H被拔去，然后发生亲核反应，接着消去顺便脱羧，然后加入甲醇酯化。发生的反应可以从给出的物质D中大概推断得到。</p><p>第三步要求推断反应条件，能够看出是引入了一个异丙基，再看到底物是一个插烯的酯，能够想到<strong>Michael加成</strong>，因而可以想到格氏试剂。格氏试剂的使用要求无水无空气，所以要溶于醚或THF。</p><p>第四步<strong>多聚磷酸</strong>，常用作脱水剂，同时能催化分子内环化反应，如催化羧酸、酯、酮、醛、醇、烯和腙等类型化合物的分子内环化反应。</p><p>第五步，首先甲基锂亲核加成，然后氰根再SN2，水解得羧酸，最后甲醇酯化。至于另一侧的酚甲醚脱甲基需要从产物反推，题中条件给的不明显，非常抽象:(</p><p>第六步还原再氧化，同时酯基要水解。这一步的甲氧基变甲基我也感觉很迷惑，不过从产物反推可得。</p><p>第七步首先是羟胺对酮的加成消去，得到酮肟。然后加入二氯亚砜，把羧酸变为酰氯，提高反应性，然后加入醇钠拔酮肟的α-H，加成消去得到H，同时从最终产物也能看出碳骨架的链接。<em>大概</em></p><p>第八步，首先是<strong>黄鸣龙还原</strong>,酮被还原为亚甲基，接着酸性条件将酮肟水解得肟，全流程结束。</p><h2 id="总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#总结"></a> 总结</h2><p>相关的知识点：</p><ul><li><p>硫酸二甲酯（DMS）作为甲基化试剂，亲核机理</p></li><li><p>DMF+三氯氧磷，<a href="https://baike.baidu.com/item/Vilsmeier-Haack%E5%8F%8D%E5%BA%94/22662938">Vilsmeier - Haack反应</a>，在芳环发生甲酰化</p></li><li><p>丙二酸脱羧</p></li><li><p>多聚磷酸能催化分子内环化，也可以做脱水剂和lewis酸催化FC酰化</p></li><li><p>酚甲基脱甲基化，详见：<a href="https://www.sohu.com/a/444156168_610519">甲基醚的脱甲基反应汇总</a></p></li><li><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9F%BA%E6%96%AF%E5%86%85%E5%B0%94-%E6%B2%83%E5%B0%94%E5%A4%AB-%E9%BB%84%E9%B8%A3%E9%BE%99%E8%BF%98%E5%8E%9F%E5%8F%8D%E5%BA%94/9904226">黄鸣龙还原</a></p></li></ul><p>好，那么有机析题第一期就结束乐。</p><p><em>写这么个东西累死了，我感觉可能坚持不下去了sad</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>学学化学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>chem</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>努力就会成功嘛？</title>
    <link href="/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2021/04/17/%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E5%B0%B1%E4%BC%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%98%9B%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近有部口碑不错的大女主题材的美剧《后翼弃兵》，讲述了具有惊人国际象棋天赋的主人公贝丝·哈蒙，决心打破男性主导的国际象棋界的传统界限的故事。</p><p>不过终究是爽文，回望生活，一个不幸的事实是：有决心，有实力，却在所在领域内无法突围的人可能才是大多数。</p><p>但是即使如此，我还是愿意相信功不唐捐。也算是对自己所期盼的成功的一点小小期待。</p><a id="more"></a><p>出于对成功的定义的不同，很难说想实现成功需要什么样的条件，也不能一概而论说努力就能成功。</p><p>但对我而言，在学习这方面，努力无疑是重要的因素，有效的长期努力终会为成功铺好路。</p><p>有时可能一时的努力没有成效，即使你很努力的去学也还是和别人有很大差距，那种努力白费的感觉确实不是很好受的。</p><p>尤其是在外界的压力下，功利性的去学习，出成绩，有时候真的不能一蹴而就。真正重要的还是要找准自己的状态，一步一个脚印的前行。</p><blockquote><p>无论人生上到哪一层台阶， 阶下有人在仰望你， 阶上亦有人在俯视你， 你抬头自卑，低头自得， 唯有平视，才能看见真实的自己。—杨绛</p></blockquote><p>其实这就很好的诠释了一种正确的努力的心态，我们总是通过对比来获取反馈，但太过注重与他人的比较反而会干扰自己的步伐。</p><p>而且从另一个方面来想，其他人能有今天的成绩也是从一点一滴积累起来的，只看到人前光鲜，却忽视了背后的努力未免太过片面。</p><p>每一个优秀的人背后都有一段沉默的岁月，我们把它叫做扎根。</p><p>于人于己，这都是一个慢慢积淀的过程，那就只管努力，厚积薄发，剩下的事交给时间去检验。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>自嘲与吹捧</title>
    <link href="/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/"/>
    <url>/2020/12/12/%E8%87%AA%E5%98%B2%E4%B8%8E%E5%90%B9%E6%8D%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人不会因为自己的愚蠢而感到羞愧，他只会因为自己比同伴更愚蠢而羞愧。所以他会尽可能去弱化，消解这一差距。</p><p>例如通过自嘲的方式表示自己的谦虚，但如果程度过了头，则会适得其反。</p><a id="more"></a><p>身边有一同学，暂且称之为Z。</p><p>喜欢把自己和他人做比较，这倒无可厚非。问题在于：他总是喜欢吹捧他人，弱化自己，即使是在自己明显做的更好的方面。</p><p>例如在作业完成和考试成绩等方面，即使自己更出色，也会条件反射般的吹捧他人，再搭配上他那几乎有点夸张的语气和动作，很难不让人感觉难受。</p><p>这种装弱的现象令人反感，几乎起到和反讽一样的效果。</p><p>更进一步的问题在于：这种方法是一层极有效的保护壳。在你做的不好的时候保护你免遭伤害，在你做的好的时候便向他人施以”关怀“。</p><p>有意思的是，竞争越激烈的团体越是如此，背后原因同样不言而喻。</p><p>夸张点讲，这种盲目吹捧和自嘲的行为几乎成为了一种“集体的无意识状态”。除了一小部分真正优秀和自信的人,这种行为几乎存在于剩下的所有人。</p><p>正如古斯塔夫•勒庞在《乌合之众》当中所提到的：</p><blockquote><p>人一到群体中，智商就严重降低，为了获得认同，个体愿意抛弃是非，用智商去换取那份让人备感安全的归属感。<br />孤立的个体具有控制自身反应行为的能力，而群体则不具备。</p></blockquote><p>在一个群体中有时很难决定自己的行为，也许只有真正的强者才能有任性的自由。</p><p>可惜我还不太行，至少在目前。</p><p>如果说要找一种健康的心态，那就是与自己相比。同时要努力提升自己，这样才能心平气和，不骄不躁。</p><p>但最重要的应该是“跳脱”集体之外，“独善其身”。当然人类是群居动物，个体不可能完全独处。所侧重的是在群体中独立思考的能力，对于他们的吹捧，能风平浪静。</p><p>我只是希望下一次，我能稍微察觉到我是乌合之众中的一员，即使一点点也好。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写点什么</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>essay</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你好,Hexo</title>
    <link href="/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/"/>
    <url>/2020/11/28/%E4%BD%A0%E5%A5%BD-Hexo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾许久，我终于是建起来了。<br />这不是我第一次倒腾Hexo了，但是这次的过程却及其艰难，本来很容易能弄好的事情，由于一些奇怪的BUG，变得非常费劲。<br />我对这东西一无所知，遇到问题全靠百度，绕了一大圈终于找到一个靠谱点的教程。<br />凭着我的简陋无比的理解，我尝试叙述一下遇到的问题，以供参考：</p><a id="more"></a><div class="note note-info">            <p>问题：<br />本地server预览完全没有问题，本地文件也能够传到远程库，但是主题<strong>完全</strong>不显示（并非是css缺失）。</p>          </div><div class="note note-success">            <p>解决方法：<br />新增一个branch（分支），然后对新的branch启用page服务，master用来储存代码。<br />我不知道什么原因，但是一波操作后就好了。</p>          </div><p>总之，这个站点之后就用来吐槽了，我觉得还挺好的。<br /><strong>你好，Hexo</strong></p><hr /><p>续：<br />就当我写完了上面那些东西之后，发现又上传不上去了=.=<br />于是我又捣鼓了半天，心态几近爆炸。<br />最后发现原来是gitee不能自动部署（，需要手动更新page服务。之前是部署在github上，再转到gitee上的，没遇到这个问题。<br />估计第一次的问题其实也是这个，真够蠢的 😦<br />不过经过这一番研究，应该是再没什么问题了。<br />所以就再来一遍吧：<br /><strong>你好，Hexo</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>网络技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>trifle</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><p>18岁，是学生。</p></li><li><p>现实是社恐，唯唯诺诺；网络透明人，只看不评。</p></li><li><p>无聊木讷的人，但是想变得幽默风趣。</p></li><li><p>喜欢打游戏，但是没钱支持正版（目前），同时家里的台式机配置实在太烂，所以游戏云涉猎不少XD。</p></li><li><p>Minecraft玩家，业余开发原版模组以及相关内容。</p></li><li><p>不看漫画，不读小说，非二次元，也不追星。</p></li><li><p>喜欢一切甜的东西，除了甜豆腐脑。</p></li><li><p>中学搞过化学竞赛，想学化学专业。</p></li><li><p>语言组织能力很差（我想你也看出来了XD），但是乐意去写点东西。</p></li><li><p>懒惰而无自制力。</p></li><li><p>想独立思考，但大多数时候只是在想而已。</p></li><li><p>对网络技术和编程相关比较感兴趣，喜欢瞎折腾，这也就是这个网站存在的原因。</p></li></ul>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
